<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   	
   <body xml:lang="it-IT">
      		
      <div type="chapter" n="4">
         			
         <head class="Titolo_1">Autorevoli. XVII-XVIII secolo</head>

		   <div type="paragraph" n="1"> 

           <p>[Tra le artiste del XVII secolo c’è una grande assente: <persName ref="PBricci">Plautilla Bricci</persName>, l’architettrice. La scelta di
non parlarne è dovuta al fatto che nel 2019 è stata pubblicata una biografia romanzata dell’artista,
uno dei testi più belli per scoprire la vita di un’architetta del Seicento. La sua mancanza in questo
libro è un invito a leggere <item ref="architettrice" type="text">L’architettrice</item> di <persName ref="MMazzucco">Melania Mazzucco</persName>, Einaudi, Torino 2019.]
Per comprendere meglio il contesto nel quale si delinea la condizione
femminile nel XVII secolo, è utile partire da un dibattito innescato da
una donna fuori del comune ben due secoli prima. Un’italiana alla corte
di <placeName ref="France">Francia</placeName>.</p>
<p><q>Sono sola, e sola voglio rimanere.
Sono sola, mi ha lasciato il mio dolce amico;
sono sola, senza compagno né maestro<ref target="#ch_4note_1" id="ch_4noteXref_1">1</ref>.</q></p>
<p>Siamo alla fine del Trecento. Alla morte del suo adorato marito,
<persName ref="CdePizan">Christine de Pizan</persName> (1365-1430) si lascia andare ad un amaro lamento in
versi che descrivono il profondo scoramento di una donna alle prese con
una condizione sociale complicata da gestire – tra il XIV e il XV secolo –
senza un compagno accanto. A dispetto del nome con cui la identifica la
tradizione, <persName ref="CdePizan">Christine</persName> è nata a <placeName ref="Venice">Venezia</placeName> da una famiglia originaria di
Pizzano, borgo sull’Appennino bolognese. Il padre <persName ref="TdePizan">Thomas</persName>, laureato
all’Università di Bologna, è medico, astrologo e consigliere personale di
<persName ref="CarloV">re Carlo V</persName>, da cui riceve rendite e doni che gli permettono di garantire
alla figlia un agiato tenore di vita alla corte di <placeName ref="France">Francia</placeName>. Proprio in quegli
anni si sta sviluppando la Biblioteca del Louvre, dove <persName ref="CdePizan">Christine</persName> ha libero
accesso. Lì vive un’infanzia gioiosa, divora libri e, malgrado il parere
contrario della madre che da piccola le suggerisce di dedicarsi ad «ago e
filo», apprende il mestiere di copista, che le sarà molto utile quando, a
distanza di poco tempo l’uno dall’altro, perderà sia suo padre che suo
marito<ref target="#ch_4note_2" id="ch_4noteXref_2">2</ref>.</p>
<p>A quel punto, la vita luminosa di <persName ref="CdePizan">Christine</persName> sprofonda nell’abisso della
solitudine, che descrive con grande trasporto nella lirica <ref target="#ch_4note_3" id="ch_4noteXref_3">3</ref>inserita
all’interno della <item ref="città-delle-dame" type="text">Città delle Dame</item>, un testo piuttosto insolito per l’epoca.
Grazie al successo di questo testo diventa una delle prime scrittrici in
lingua francese in grado di vivere grazie ad una propria opera letteraria.
Nel volume racconta di aver ricevuto la visita di tre signore – Ragione,
Rettitudine e Giustizia – che la invitano a costruire una fortezza per
difendere le donne dalle maldicenze e dai pregiudizi avversi. La nuova
cittadella è abitata da regine, sante, guerriere, poetesse, scienziate,
indovine e dee, che dimostrano come uomini e donne siano uguali «per
natura».</p>
<p>Solo osservando l’esempio di quelle grandi dame, <persName ref="CdePizan">Christine</persName> riesce a
superare la sua disperazione.</p>
<p><q>Io <persName ref="CdePizan">Christine</persName> per la prima volta dopo tanto tempo comincio a ridere [...]
per lungo tempo ho vissuto triste come in gabbia [...]
nel dolore, ma la stagione è cambiata</q><ref target="#ch_4note_4" id="ch_4noteXref_4">4</ref></p>
<p>Il coraggio con cui affronta il destino le fa prendere coscienza del fatto
che esista una sola soluzione alle difficoltà che le si presentano.</p>
<p><q>Mi ritrovai con un animo forte e ardito,
di cui mi stupivo, ma capii
di essere diventato un vero uomo.
Ed ancora: Allora diventai un vero uomo, non è una favola,
capace di condurre le navi,
Fortuna mi insegnò questo mestiere</q><ref target="#ch_4note_5" id="ch_4noteXref_5">5</ref></p>
<p>C’è una certa malcelata ironia in queste parole, che di pagina in pagina
diventano sempre più feroci nei confronti della disparità sociale tra uomo
e donna. Mentre la condizione femminile è ancora determinata dai
pregiudizi maschili, che impongono alle ragazze di restare ai margini del
mondo, a parte alcuni rari casi, la voce di <persName ref="CdePizan">Christine</persName> diventa un grido
controcorrente che per la prima volta rende manifesto l’orgoglio
femminile e ribalta le convinzioni del tempo, attaccando con decisione il
monopolio maschile in ogni settore, soprattutto quello culturale.</p>
<p><q>Ahimè, mio Dio, perché non mi hai fatta nascere maschio? Tutte le mie capacità sarebbero state
al tuo servizio, non mi sbaglierei in nulla e sarei perfetta in tutto, come gli uomini dicono di
essere</q><ref target="#ch_4note_6" id="ch_4noteXref_6">6</ref></p>
<p>Quando si imbatte nel <item ref="roman-rose" type="text">Roman de la Rose</item>-, arriva ad indignarsi per la
conclusione misogina aggiunta da <persName ref="JdeMeung">Jean de Meung</persName> al testo originale di
<persName ref="GdeLorris">Guillaume de Lorris</persName>: non accetta l’idea che uno dei testi più diffusi
dell’epoca si scagli contro le donne e il matrimonio. Decide allora di
prendere la parola pubblicamente e di opporsi ad alcune argomentazioni
che denigrano il suo sesso. <q>«<persName ref="CdePizan">Christine</persName> osò dunque attaccare un testo
notissimo lamentando la denigrazione delle donne e criticando la
promiscuità fra donne e uomini auspicata da <persName ref="JdeMeung">Jean de Meung</persName> [...]. Si
innescò una controversia che produsse in tre anni una ventina di scritti fra
trattati e lettere. Il coraggio dimostrato da <persName ref="CdePizan">Christine</persName> fu davvero notevole,
considerata l’importanza del testo preso di mira e la rilevanza del suo
autore, potente professore dell’Università di Parigi»</q><ref target="#ch_4note_7" id="ch_4noteXref_7">7</ref></p>
<p>Come è facile aspettarsi in un contesto così misogino come la Francia
del XV secolo, la posizione espressa da <persName ref="CdePizan">Christine</persName> diventa oggetto di
insulti che arrivano anche a mettere in discussione la sanità mentale di
<persName ref="CdePizan">Christine</persName>. Pierre Col, segretario del re, non usa mezzi termini per
mettere a tacere le opinioni della donna:</p>
<p><q>O folle arroganza. O parola uscita troppo in fretta e senza saggezza dalla bocca di una donna, che
condanna un uomo di così straordinaria capacità intellettuale, di cultura così vasta, che con grande
fatica e pura determinazione ha scritto un così nobile libro</q><ref target="#ch_4note_8" id="ch_4noteXref_8">8</ref></p>
<p>Ma <persName ref="CdePizan">Christine</persName> non si scoraggia e raccoglie tutte le lettere che ha ricevuto
e scritto in merito alla discussione, ne prepara due copie e le spedisce a
<persName ref="IdiBaviera">Isabella di Baviera</persName>, regina di <placeName ref="France">Francia</placeName>, e a <persName ref="GTignonville">Guillaume Tignonville</persName>, vescovo
di <placeName ref="Paris">Parigi</placeName>, chiedendo il loro intervento. Tra le pareti del suo studiolo
elabora una strategia che coinvolge i maggiori poteri di <placeName ref="Paris">Parigi</placeName>, l’autorità
civile e quella religiosa, trasformando il dibattito in una questione
pubblica e chiamando a testimone l’intera corte.</p>
<p>Senza prendere mai di petto i suoi nemici uomini, <persName ref="CdePizan">Christine</persName> diventa
l’intelligente pioniera di una questione che quasi due secoli dopo vedrà
allargarsi la partecipazione femminile e l’inevitabile recessione delle
posizioni misogine: la cosiddetta Querelle des femmes.</p>
<p>Dalla <placeName ref="France">Francia</placeName> (Querelle des femmes) alla <placeName ref="Spain">Spagna</placeName> (Contienda de mujeres),
dall’<placeName ref="UK">Inghilterra</placeName> (Cause of women) all’<placeName ref="Italy">Italia</placeName> (Causa delle donne), a fine
Cinquecento la discussione sul valore dei sessi si allarga a macchia d’olio,
coinvolgendo donne e uomini che discutono nella propria lingua volgare,
accendendo il dibattito nei salotti e nei contesti più vari.</p>
<p>Partendo dalle antesignane riflessioni di <persName ref="CdePizan">Christine de Pizan</persName>, le donne
elaborano un discorso polemico in prima persona, prendendo la parola in
pubblico. La loro posizione non ha bisogno di avvalersi della mediazione
di testi scritti da uomini, come è accaduto nel caso di <persName ref="GBoccaccio">Boccaccio</persName>. Nel
corso di pochi decenni assistiamo ad un punto di svolta, potente e
fondamentale, che alcuni storici hanno voluto descrivere come l’esordio
di quella difesa dei diritti delle donne che condurrà al femminismo
moderno. Se la discussione finora è stata condotta prevalentemente da
autori che hanno vituperato o elogiato il genere femminile, dal XVII
secolo entra in gioco in modo prepotente e sagace il parere delle donne
stesse, che scendono in campo per la difesa della propria identità<ref target="#ch_4note_9" id="ch_4noteXref_9">9</ref></p>
</div>
<div type="paragraph" n="2">
			<head  class="Titolo_2"><hi rend="italic">Il merito delle donne</hi></head>

<p>Il XVII secolo esordisce con la pubblicazione di un volume che si impone
come cardine della posizione filogina nella <hi rend="italic">Causa delle donne</hi>: per i tipi di
Domenico Imberti, a <placeName ref="Venice">Venezia</placeName> esce <hi rend="italic"><item ref="merito-delle-donne" type="text">Il merito delle donne. Ove chiaramente si
scuopre quanto sieno elle degne e più perfette de gli huomini.</item></hi> La penna, che non
risparmia parole forti e adirate, è quella di <persName ref="MFonte">Moderata Fonte</persName>, pseudonimo
di <persName ref="MFonte">Modesta dal Pozzo</persName> (1555-1592). Veneziana, l’autrice rimane orfana
all’età di un anno e passa l’infanzia contesa da vari parenti, che sperano di
mettere le mani sul suo patrimonio. Dotata di straordinaria memoria e
interesse per lo studio, riesce ad ottenere una buona educazione, che si
esprime in testi poetici e nel trattato sulla condizione delle donne, che
sarà pubblicato postumo dai suoi figli.</p>
<p>Il merito delle donne, che <persName ref="MFonte">Moderata</persName> termina di scrivere il giorno in cui
muore dando alla luce una «fanciullina»<ref target="#ch_4note_10" id="ch_4noteXref_10">10</ref>
, si presenta come un dialogo, la
forma letteraria più frequentata dai trattati rinascimentali. Protagoniste
sono sette donne veneziane, che si ritrovano in una casa circondata da un
bellissimo giardino per condurre «donneschi lavori» e «onesti spassi»:</p>
<p><q>la prima di esse avea nome Adriana, che era vecchia e vedova; la seconda era una sua figliola da
marito nominata Virginia; la terza era una vedova giovene, che si nomava Leonora; la quarta era
detta Lucrezia, donna maritata di assai tempo; la quinta Cornelia giovene congiunta a marito; la
sesta Corinna giovene dimmessa<ref target="#ch_4note_11" id="ch_4noteXref_11">11</ref></q></p>
<p>Dove «dimmessa» sta ad indicare la sfortunata condizione di una ragazza
che non può permettersi il matrimonio per mancanza di dote.</p>
<p>La settima è Elena, «di fresco maritata». In sostanza, il gruppo è ben
composto dall’autrice individuando quasi tutte le situazioni femminili
disponibili nella società del tempo, per attribuire alla conversazione
maggiore vivacità e credibilità<ref target="#ch_4note_12" id="ch_4noteXref_12">12</ref></p>
<p>Tutte loro sono entusiaste all’idea di poter conversare «senza haver
rispetto di uomini che le notassero o le impedissero»: da quelle bocche
escono parole inaudite.</p>
<p><q>Se noi vogliamo poi dire il vero – disse allora Lucrezia – noi non stiamo mai bene se non sole e
beata veramente quella donna che può vivere senza la compagnia de verun’uomo.
[...]
La infinita speranza occide altrui – disse Corinna – ma non inganna già me questa vostra
speranza, che più tosto morrei che sottopormi ad uomo alcuno; troppo beata vita è quella che io
passo così con voi senza temer di barba d’uomo che possa commandarmi.
[...]
Sono nati inanzi di noi – rispose Corinna – non per dignità loro, ma per dignità nostra; poiché
essi nacquero dell’insensata terra perché noi poi nascessimo della viva carne e poi, che rileva quel
nascer inanzi? Prima si gettano le fondamenta in terra di niun valore o vaghezza, e sopra vi
s’ergono poi le sontuose fabriche, con gli adorni palagi; in terra si nutriscono prima vili semente,
donde poi s’aprono i soavissimi fiori ed apparono le vaghe rose e gli odorati narcisi<ref target="#ch_4note_13" id="ch_4noteXref_13">13</ref></q></p>
<p>Non c’è molto da aggiungere per capire la rivincita che l’autrice si sta
prendendo attraverso le parole delle sue protagoniste.</p>
<p>Le donne si stanno scoprendo complici e alleate in una battaglia contro
gli uomini. Da questo momento in poi, per gli uomini parlare e scrivere
del genere femminile a ruota libera diventa un’operazione a rischio,
perché non si può più contare sulla certezza di non essere contraddetti.</p>
<p>Pochi mesi dopo l’uscita del <hi rend="italic"><item ref="merito-delle-donne" type="text">Merito delle donne</item></hi>, a <placeName ref="Venice">Venezia</placeName> viene alla luce
un altro testo che arricchisce la difesa dell’identità femminile a discapito
di quella maschile. Come riferiscono molti testimoni diretti, è l’editore
Giovan Battista Ciotti a commissionare a <persName ref="LMarinelli">Lucrezia Marinelli</persName> (1571-1653)
il trattato <hi rend="italic"><item ref="nobiltà-delle-donne" type="text">Le nobiltà et eccellenze delle donne et i difetti degli huomini</item></hi>,
imponendole un tempo di soli due mesi per portarne a termine la stesura.
Il tema, evidentemente, è caldissimo e l’uscita del dialogo di <persName ref="MFonte">Moderata</persName>
ha riacceso il dibattito, che va cavalcato con ogni mezzo. La sollevazione
del pubblico femminile è stata sollecitata anche dalla recente
pubblicazione del violento libro misogino di <persName ref="GPassi">Giuseppe Passi</persName> <item ref="donneschi-difetti" type="text">I donneschi
difetti</item>, la cui comparsa nel 1595 ha dato luogo ad un vero e proprio
incidente letterario del quale le lettrici diventano la cassa di risonanza,
con un’accoglienza tanto scandalizzata quanto polemica da raggiungere
dimensioni mai viste prima.</p>
<p>Passi, spinto da motivi personali, come egli stesso ammette, ha attinto
alla facile e corrente galleria di opinioni di uomini autorevoli – da
<persName ref="Aristotele">Aristotele</persName> a <persName ref="GBoccaccio">Boccaccio</persName> – per esporre un campionario di tutte le più
tradizionali posizioni misogine, caricandole di una tale veemenza da
lasciar trapelare chiaramente un forte risentimento verso l’altro sesso.
Nel suo trattato afferma che le donne parlano anche troppo o, piuttosto,
fanno «chiacchiere», «pettegolezzi», «ciance», «cicalecci», «cicalate»,
«sproloqui», «vaniloqui», perché sono <q>«linguacciute, ciarliere, maldicenti,
mordaci, simulatrici e bugiarde»<ref target="#ch_4note_14" id="ch_4noteXref_14">14</ref></q></p>
<p>La reazione immediata delle dame, che rappresentano una grande fetta
di lettori forti già all’epoca, costringono il <persName ref="GPassi">Passi</persName> a dare alle stampe La
monstruosa fucina delle sordidezze de gl’huomini, un testo col quale spera di
controbilanciare gli effetti devastanti della sua prima opera. Ciò
nonostante <item ref="donneschi-difetti" type="text">I donneschi difetti</item> avranno in 23 anni ben quattro edizioni, man
mano sempre più ampliate, fino a raggiungere un totale di 428 pagine<ref target="#ch_4note_15" id="ch_4noteXref_15">15</ref></p>
<p>L’autore si illude, perché ormai è destinato a diventare il bersaglio della
polemica femminile:</p>
<p><q>Odio me, overo sdegno non move, et meno invidia; anzi da me se ne sta lontanissima; percioche
io non hò desiderato, né desidero, né mai desiderò, anchor ch’io vivessi più tempo di Nestore, di
essere maschio; ma credo ben io, che ò sdegno, ò odio, ò invidia movesse Aristotile in diversi libri
a dir male, et à vituperare il sesso Donnesco; sì come anco biasimò in molti luoghi il suo Maestro
Platone. Et similmente io penso, che si sia mossi a scrivere un libro intitolato i Donneschi diffetti
Giuseppe Passi Ravennate Academico informe. Se invidia, o sdegno, od altro lo habbia mosso, io
non lo saprei ben dire; ma Dio gli perdoni<ref target="#ch_4note_16" id="ch_4noteXref_16">16</ref></q></p>
<p>L’astio nei confronti del genere maschile assume contorni ancora più
violenti e categorici quando entra nel dibattito suor <persName ref="ATarabotti">Arcangela Tarabotti</persName>
(1604-1652). La monaca prende spunto dalla sua vita per condannare
l’intero sistema sociale, che costringe alcune donne a prendere i voti
anche contro la loro volontà. Il suo testo postumo, <hi rend="italic"><item ref="tirannia-paterna" type="text">Tirannia paterna</item></hi>
(1654), è un vero e proprio j’accuse che mette alla sbarra la Repubblica di
<placeName ref="Venice">Venezia</placeName>, colpevole di gettare le proprie giovani in un «inferno monacale»
senza via d’uscita.</p>
<p><q>Ben si conviene in dono la Tirannia Paterna a quella Republica nella quale, più frequentamente
che in qual altra si sia parte del mondo, viene abusato di monacar le figliole sforzatamente. Non
merita d’esser presentata ad altri principi per non apportar loro scandoli eccessivi: proporcionata è
la mia dedicatione al vostro gran Senato, che, con incarcerar le figliole vergini, acciò si maccerino,
salmeggino et orino in cambio loro, spera d’etternar voi, Vergine belissima, Regina dell’Adria.
Scandalizzata sempre,
più che Angela della Madre della Donzella<ref target="#ch_4note_17" id="ch_4noteXref_17">17</ref></q></p>
<p>Mai una donna si è rivolta in modo così risoluto e severo ad una
istituzione pubblica. Soltanto a <placeName ref="Venice">Venezia</placeName> sarebbe potuto accadere un fatto
così rivoluzionario. Nella città dove da oltre un secolo la vita culturale
deve fare i conti con i versi di <persName ref="GStampa">Gaspara Stampa</persName>, gli scritti di <persName ref="TdAragona">Tullia
d’Aragona</persName> o i dialoghi di <persName ref="VColonna">Vittoria Colonna</persName>, era solo una questione di
tempo perché la voce delle autrici si scagliasse contro la prepotenza
maschile.</p>
<p>È in questo clima così rovente che prende avvio l’attività professionale di
una delle pittrici più rispettate d’Europa, la cui reputazione si è
sicuramente giovata del terreno favorevole seminato dalla Querelle des
femmes: <persName ref="RCarriera">Rosalba Carriera</persName>.</p>
</div>
<div type="paragraph" n="7">
			<head  class="Titolo_7"><hi rend="italic">Gli sguardi di <persName ref="RCarriera">Rosalba Carriera</persName> (1675-1757)</hi></head>

<p><q>Voi, che spregiate il gentil sesso, voi
D’Angela, di Rosalba, e di Giovanna
Venite a mirar l’opre, e dite poi.
Dite pur s’io mentisco; e se m’inganna
La passione, e dite pur se noi
Donne all’ago, ed al fuso il Ciel condanna<ref target="#ch_4note_18" id="ch_4noteXref_18">18</ref></q></p>
<p>Oltre un secolo dopo i trattati che hanno rinfocolato la polemica uomo
vs donna, la poetessa <persName ref="Lbergalli">Luisa Bergalli</persName> pubblica un testo che si rivolge a
coloro che «spregiano il gentil sesso» per affermare con ancor più intensità
la qualità delle opere delle sorelle Carriera: Angela, Giovanna e
soprattutto <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName>, che guida una bottega tutta al femminile con il suo
talento, la sua intelligenza e tenace ambizione, ben dissimulata dietro un
atteggiamento docile e uno sguardo delicato.</p>
<p>È quello che traspare dagli autoritratti, che segnano l’intera sua vita.
Dopo essersi dedicata da bambina ai disegni per i merletti veneziani,
assorbe dal suo maestro <persName ref="ABalestra">Antonio Balestra</persName> la scrupolosa attenzione al
dettaglio e la precisione del disegno, elementi che si rivelano
fondamentali nella composizione delle opere che le procureranno un
apprezzamento unanime: i ritratti in miniatura su tabacchiere, accessori
molto di moda all’epoca. Quello che fino ad allora era stato considerato
un genere minore, grazie alla maestria della <persName ref="RCarriera">Carriera</persName> si afferma come un
prodotto molto richiesto dalla nobiltà imprenditoriale veneziana, per poi
diffondersi in tutta <placeName ref="Europe">Europa</placeName>.</p>
<p>È proprio uno di questi «fondelli», come lei usa chiamarli dimostrando
una malcelata modestia, a permetterle quel salto di qualità nella carriera
che le offrirà la possibilità di aprire una bottega tutta sua. Il 27 settembre
del 1705 la commissione incaricata di decidere le nuove ammissioni
all’<placeName ref="accademia-san-luca-roma">Accademia di San Luca</placeName> resta di stucco di fronte alla <hi rend="italic"><item ref="fanciulla-carriera" type="painting">Fanciulla con
colomba</item></hi>, miniata dalla <persName ref="RCarriera">Carriera</persName> su avorio. «Applaudita dappertutto e
veramente virtuosa per fama e virtù», sono le parole con cui <persName ref="GGhezzi">Giuseppe
Ghezzi</persName> accoglie la candidatura della pittrice.<ref target="#ch_4note_19" id="ch_4noteXref_19">19</ref>È il primo vero trionfo
professionale dell’artista, che ha saputo prepararsi il terreno con
attenzione, contando sul sostegno di <persName ref="CCole">Christian Cole</persName>, segretario di Lord
Manchester, figura preminente del collezionismo europeo. Pare che la
nomina sia avvenuta ancor prima che l’opera giungesse a <placeName ref="Rome">Roma</placeName>: la
pittrice la invia accompagnandola con una lettera di scuse per il ritardo,
dovuto alla mole di lavoro che la occupa.</p>
<p><q>Lei intanto si prepari a veder la peggior cosa ch’io habbi mai fatto ai miei giorni, poiché fui sì
sgratiata di non poter come bramavo far più di un fondello e poi mandar il meglio<ref target="#ch_4note_20" id="ch_4noteXref_20">20</ref>.</q></p>
<p>È così <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName>: ha imparato bene sui testi di <persName ref="BCastiglione">Baldassarre Castiglione</persName>
l’arte della sprezzatura. Ma la verità è che sa benissimo di aver inviato a
<placeName ref="Rome">Roma</placeName> un piccolo gioiello, che ben pochi saprebbero imitare per
raffinatezza e precisione. Una giovane ragazza trattiene il volo di una
colomba sul grembo e si gira quasi colta all’improvviso dall’osservatore,
accennando un timido sorriso. È l’istantanea di un momento, un guizzo
immortalato prima del compimento. Pare che <persName ref="CMaratta">Carlo Maratta</persName>, principe
dell’Accademia, <q>«la teneva più de meza hora in mano et diceva che V.
Signora haveva chiesto un sugetto dificile, bianco sopera bianco, che
havete fatto da maestra grande che Guide Rheni non poteva fare più»</q><ref target="#ch_4note_21" id="ch_4noteXref_21">21</ref>
scrive Ghezzi alla Carriera nella comunicazione dell’avvenuta
ammissione.</p>
<p>Una volta ottenuta la «patente» da pittrice, <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName> si dedica anche ad
un altro genere, che si rivelerà il viatico verso i riconoscimenti
internazionali: la pittura a pastello, utilizzata soprattutto per dipingere
ritratti.</p>
<p>Incuranti delle difficoltà che presenta questa tecnica, nella quale non è
possibile coprire eventuali errori attraverso velature sovrapposte, <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName>
e le sue sorelle – cui è spesso affidata la realizzazione di copie – riescono a
soddisfare molto velocemente le richieste sempre più pressanti dei loro
clienti, soprattutto stranieri impegnati nel Grand Tour. Con tratti rapidi,
sanno rendere i colori dell’incarnato, la lucentezza dei capelli e la
raffinatezza delle stoffe con notevole efficacia.</p>
<p>Interrompendo una secolare tradizione, che vede gli artisti custodire i
segreti della propria tecnica all’interno delle mura della bottega, la
<persName ref="RCarriera">Carriera</persName> svela i trucchi del suo mestiere in un trattatello, che organizza
come un vero e proprio ricettario. <hi rend="italic"> <item ref="trattato-colori-carriera" type="text">Le Maniere diverse per formare i colori in
pittura</item></hi> consente a chiunque voglia avvicinarsi – anche da dilettante – alla
pittura di ottenere quegli effetti di vivacità, grazia ed espressione che
fanno impazzire nobili e borghesi.</p>
<p><q>OCCHI AZZURRI E BRUNI. Nel punto della luce si metta un punto di bianco, e sulla pupilla
un punto nero, il contorno dell’occhio si carica con una tinta bruna, ed il resto di tinta celeste,
composta da una piccola punta di blu nella biacca. Per far li occhi bruni si fa nel punto della luce
come negli azzurri. Il contorno si empie di una tinta bruna, ed il resto della luce con una piccola
punta di nero alla sesta tinta de’ chiari<ref target="#ch_4note_22" id="ch_4noteXref_22">22</ref></q></p>
<p>Da vera maestra, <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName> non lascia alcun dettaglio al caso, attribuendo
all’incarnato una straordinaria importanza:</p>
<p><q>la carnagione tenera sia di donne, ragazzi o piccoli geni si fanno macinando una piccola punta di
cinabro nella biacca; locchè serve per i chiari più grandi delle carni. La tinta di carnagioni di
donne, e di bambini si compone come la precedente di biacca, e di un ottavo di gialolino,
eccettuato però che della quantità di carminio che vi entra vi sostituisce il doppio di cinabro, e per
gradazione si aumenta il cinabro più alla sesta tinta<ref target="#ch_4note_23" id="ch_4noteXref_23">23</ref></q></p>
<p>L’urina dei bambini occupa un posto di rilievo nel suo ricettario: viene
utilizzata per la preparazione di delicati pastelli, che consentono di
produrre una gamma cromatica intermedia rispetto ai colori
fondamentali importati da <placeName ref="Paris">Parigi</placeName>. È grazie a questo ingrediente se gli abiti
risultano così preziosi, i volti così soavi e l’intero ritratto sembra
dissolversi come vapore nell’aria.</p>
<p>Per la preparazione del colore oro</p>
<p><q>bisogna prendere una libra di terra oriana soda, la quale farete stemperare in 18 libre d’orina. Fate
bollire questo miscuglio in un calzerotto di rame per un’ora e dopo vi getterete dentro una mezza
libra di allume di feccia. Osservate bene che il calzerotto di rame sia grande abbastanza, poiché il
colore darà all’aria, e potrebbe versarsi. Lasciatelo bollire ancora per una mezz’ora, cavatelo poi dal
fuoco, e lasciatelo riposare, e deporre. [...] Questo colore dipingendo sulla seta fa lo stesso effetto
che l’ocra nella pittura ad olio; essa però è più bella, ed ha più durata<ref target="#ch_4note_24" id="ch_4noteXref_24">24</ref></q></p>
<p>Per il giallo limone</p>
<p><q>si strittola bene la grana di Avignone, si mette in un vaso, e si empie con dell’orina chiarificata,
nella quale sia stata sciolta avanti mezza libra d’allume in polvere. Dopo averlo ben bene turato
mettetelo al sole o al caldo di un forno un mese. Questo colore si gomma colla gomma arabica, e
ve ne va molta<ref target="#ch_4note_25" id="ch_4noteXref_25">25</ref></q></p>
<p>Sembra di immaginarsela <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName>, impegnata nella preparazione di
questi pigmenti, quasi fosse una maga alle prese con pozioni magiche.
Sono questi intrugli favolosi, oltre alla sua capacità di tessere e coltivare
relazioni con i personaggi più influenti che varcano la porta del suo
atelier, a permetterle di ricevere un invito alla corte di <placeName ref="France">Francia</placeName>, dove
resterà per circa un anno. Sarà un periodo particolarmente ricco per la sua
produzione: si conta che a <placeName ref="Paris">Parigi</placeName> realizzi oltre venti pastelli e altrettante
miniature, ma resista alle lusinghe della corte reale. Dipinge il <item ref="luigixv-ritratto-carriera" type="painting">ritratto del
<persName ref="LuigiXV">re Luigi XV</persName></item> a soli dieci anni, pochi mesi prima della sua incoronazione e
dell’inizio di quel governo che gli conferirà il soprannome di Re Sole;
intrattiene una bella amicizia col pittore <persName ref="AWatteau">Antoine Watteau</persName>: «Quella
signorina Rosalba, che può discutere d’arte come un maestro», avrà a dire
l’artista, dopo aver avuto occasione di visitarla nel suo studio parigino. I
due colleghi si scambiano i ritratti: lui la dipingerà con due rose bianche
in grembo, evocazione del suo nome – rosa alba –, lei ne coglierà il
fremito intelligente nelle labbra carnose e nell’occhio attento.</p>
<p>È così diversa dai pittori della sua epoca, inclini a migliorare le figure e
l’aspetto dei committenti. Non risparmia alcun difetto, lei. Se sotto
l’occhio di un’anziana signora spunta un porro, <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName> non trova alcuna
ragione per non dipingerlo. Nel suo ritratto, quel difetto non
compromette l’eleganza della dama. La <persName ref="RCarriera">Carriera</persName> ha il talento di discostarsi
dallo stereotipo delle damine settecentesche, tutte crinoline e colori
accesi, per inaugurare un modello più realistico e, allo stesso tempo,
raffinato.</p>
<p>Sarà forse per questo suo gentile realismo che, ovunque si trovi, la
<persName ref="RCarriera">Carriera</persName> raccoglie attestati di stima: Carlo VI d’Austria, presso il quale
soggiorna per sei mesi a <placeName ref="Vienna">Vienna</placeName>, la definisce «pittrice eccellente», anche se
«bruttina», mentre l’amico <persName ref="CCole">Cole</persName> ne restituisce l’elogio che sancisce la sua
definitiva affermazione internazionale: «Ornamento d’Italia e prima
pittrice de l’Europa». Eppure gli autoritratti di <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName> ci mostrano una
donna all’apparenza inconsapevole del suo prestigio. Quando il duca
<persName ref="FerdeMedici">Ferdinando de’ Medici</persName> le ordina una sua propria effigie da destinare alla
celebre galleria degli autoritratti d’artista, <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName> si raffigura infagottata
nel giubbone da lavoro, gli inserti di pizzo che spuntano dall’abito: tiene
in mano il ritratto della sorella Giovanna, la sua principale collaboratrice,
con cui vuole condividere la fama di grande pittrice ammessa nella
ristretta cerchia dei preferiti dai Medici. La sua espressione, un misto di
timidezza e orgoglio, è ben diversa da quella che trent’anni dopo compare
sul suo viso nell’ultimo autoritratto<ref target="#ch_4note_26" id="ch_4noteXref_26">26</ref>.</p>
<p>Nel 1746 i suoi occhi cominciano a darle problemi: scopre di essere
affetta da una malattia degenerativa che la porterà alla cecità nel giro di
pochi anni. Una vera «tragedia», come la chiama nel suo diario. Ma
<persName ref="RCarriera">Rosalba</persName> non si ferma. Continua a dipingere finché la vista glielo
permette. Sa cosa significa rimanere sola, come aveva scritto con orgoglio
<persName ref="CdePizan">Christine de Pizan</persName>.</p>
<p>A questo periodo risale il suo autoritratto definitivo, il più commovente.
Incoronata di alloro, da maestra riconosciuta, si ritrae impietosamente
anziana, con i capelli grigi, radi e spettinati, lo sguardo malinconico, la
bocca serrata in un’espressione quasi corrucciata, l’occhio destro
appannato, a indicare gli inesorabili problemi alla vista.</p>
<p>È una donna che ha sempre guardato in faccia la realtà, senza fare sconti
a nessuno.</p>
<p>Richiesta dai collezionisti più prestigiosi d’<placeName ref="Europe">Europa</placeName>, non abdica al
controllo della sua carriera: rifiuta di legarsi per un periodo troppo lungo
ad un solo mecenate – come hanno fatto tutte le sue illustri colleghe nei
secoli precedenti – e si prende il rischio di mantenere la più completa
autonomia. Sa di poter contare su un talento impareggiabile, ma
soprattutto su una straordinaria capacità di relazione, che sa gestire al pari
di un pittore maschio.</p>
<p>Con <persName ref="RCarriera">Rosalba Carriera</persName>, in effetti, sembrano saltare tutti gli stereotipi
sull’inferiorità femminile nell’arte. È una maestra capace di ottenere un
esito indiscusso, che sarà superato soltanto dalla fulminante carriera di
<persName ref="AKauffmann">Angelica Kauffmann</persName>, cui passerà il testimone della bandiera italiana della
pittura al femminile in <placeName ref="Europe">Europa</placeName>.</p>
</div>
<div type="paragraph" n="3">
			<head  class="Titolo_3"><hi rend="italic">Il salotto di <persName ref="AKauffmann">Angelica Kauffman</persName> (1741-1807)</hi></head>

<p>Nata a <placeName ref="Coira">Coira</placeName>, in Svizzera, <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> non è italiana di nascita, ma lo è di
formazione.</p>
<p>Ha circa vent’anni quando il padre le propone un viaggio in <placeName ref="Italy">Italia</placeName>, dove
rimane soprattutto affascinata dalle opere dei pittori dell’area bolognese
come <persName ref="AAllegri">Correggio</persName>, i Carracci, <persName ref="GReni">Guido Reni</persName>, <persName ref="GFBarbieri">Guercino</persName>. Ovunque si rechi, il
suo talento le apre le porte dei consessi accademici, ormai pronti ad
accogliere le donne, anche per non finire sotto la scure delle accuse di
misoginia che infuocano il dibattito intellettuale. <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> ottiene il
diploma dell’<placeName ref="accademia-belle-arti-firenze">Accademia di Belle Arti di Firenze</placeName> e quello di Membro
d’onore dall’Accademia Clementina di Bologna.</p>
<p>Nel Settecento le accademie sono i nuovi luoghi dove si produce
cultura. Sono il fulcro dell’attività intellettuale, ristretti club che
ammettono soltanto chi dimostra di esprimere un pensiero valente.
Celebri sono quelle rivolte allo studio e alla creazione in ambito letterario,
come l’Accademia degli Arcadi che si ritrova nel giardino di Palazzo
Salviati a Roma, ma su tutto il territorio sono diffusi consessi che
affrontano gli argomenti più disparati, dalle attività economiche a quelle
produttive, dalla giurisprudenza ai costumi del vivere quotidiano, sempre
improntati alla rievocazione dei grandi maestri dell’antichità. Esistono poi
le accademie professionali, che di fatto sostituiscono le corporazioni
medievali nell’ambito dei mestieri artistici: esservi ammessi significa poter
ricevere commissioni pubbliche e organizzare una propria bottega. Si
dividono tra centri dediti allo scambio di idee, col faro degli antichi
sempre di fronte, e consorterie che esercitano la propria influenza sulla
scelta dei soggetti e dei linguaggi cui gli artisti devono adeguarsi.
Rappresentano anche un punto di riferimento per gli artisti stranieri, che
sempre più numerosi frequentano l’<placeName ref="Italy">Italia</placeName>.</p>
<p>Proprio grazie alle sue affiliazioni con le accademie, nel suo Grand Tour
tra <placeName ref="Naples">Napoli</placeName> e <placeName ref="Rome">Roma</placeName> <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> incontra alcuni tra i pittori più celebri del
momento, come lo scozzese Gavin Hamilton e l’americano Benjamin
West, e si muove con disinvoltura nei contesti cosmopoliti dei salotti
romani, frequentati dal tedesco Raphael Mengs, da <persName ref="GPiranesi">Giovanbattista
Piranesi</persName>, <persName ref="PBatoni">Pompeo Batoni</persName> e Johann Joachim Winckelmann.</p>
<p><q>La giovinetta di cui parlo è nata a Coira, ma fu condotta per tempo in Italia da suo padre, che è
pure pittore; parla assai bene l’italiano e il tedesco [...]. Parla inoltre correntemente il francese e
l’inglese [...]. Si può chiamare bella e gareggia nel canto con le nostre migliori virtuose. Il suo
nome è <persName ref="AKauffmann">Angelica Kauffman</persName><ref target="#ch_4note_27" id="ch_4noteXref_27">27</ref></q></p>
<p><persName ref="Goethe">Goethe</persName> rimane estasiato dalla pittrice e arriva quasi ad innamorarsene:</p>
<p><q>Guardar quadri con lei è assai piacevole; tanto educato è il suo occhio ed estese le sue cognizioni
di tecnica pittorica<ref target="#ch_4note_28" id="ch_4noteXref_28">28</ref></q></p>
<p>Tra i due nasce un’affinità elettiva che secondo alcuni storici sfocia in
una relazione segreta, suggellata da un <item ref="ritratto-goethe-kauffman" type="painting">ritratto che la pittrice dedica allo
scrittore tedesco</item>. All’epoca, l’artista è sposata con il collega <persName ref="AZucchi">Antonio
Zucchi</persName>, dal quale si allontana sovente per incontrare l’amico
nell’appartamento che ha affittato a <placeName ref="Rome">Roma</placeName>, in via del Corso.</p>
<p>Il 15 febbraio 1787 <persName ref="Goethe">Goethe</persName>, poco prima della sua partenza per <placeName ref="Naples">Napoli</placeName>,
accenna ad un disegno che <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> gli ha promesso in dono, frutto
dell’emozione che la donna ha provato all’ascolto della sua <hi rend="italic"><item ref="ifigenia-goethe" type="text">Ifigenia in
Tauride.</item></hi></p>
<p><q>Quell’anima sensibile di <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> ha accolto con incredibile commozione il mio lavoro; e mi ha
promesso di farne un disegno, che io terrò per suo ricordo. Proprio ora, che m’accingo a lasciare
<placeName ref="Rome">Roma</placeName>, mi sento teneramente legato a queste brave persone; e provo un sentimento piacevole e
doloroso ad un tempo nel vedere che loro non mi lasciano partire senza rincrescimento<ref target="#ch_4note_29" id="ch_4noteXref_29">29</ref></q></p>
<p>Sulla nostalgia che prova nel distacco da <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName>, si è voluto ricamare
una storia d’amore che prosegue anche a distanza. A <placeName ref="Naples">Napoli</placeName>, circa un
mese dopo, <persName ref="Goethe">Goethe</persName> rivela di essere ancora in contatto con la <persName ref="AKauffmann">Kauffmann</persName>,
che ha deciso di dipingere anche un quadro «in maniera stupenda»
ispirato alla sua tragedia<ref target="#ch_4note_30" id="ch_4noteXref_30">30</ref>. La pittrice si muove tra la realizzazione di
ritratti e quadri mitologici, che diventano ben presto oggetto di
venerazione. Il suo lavoro è la perfetta espressione di quello sguardo
rivolto verso l’antico, che viene riportato in vita con eleganza, senza
incedere nell’affettato romanticismo che si sta facendo strada nella
letteratura europea. La mitologia e la storia costituiscono il filtro con cui
affrontare gli incidenti sentimentali che la vita le mette di fronte.</p>
<p>La partenza di <persName ref="Goethe">Goethe</persName> precipita la donna in una disperazione che può
confessare soltanto al proprio diario:</p>
<p><q>Il suo commiato mi ha trafitto l’anima. Il giorno della sua partenza è stato tra i giorni più tristi
della mia vita<ref target="#ch_4note_31" id="ch_4noteXref_31">31</ref></q></p>
<p>È chiaro che ci troviamo di fronte ad una donna molto diversa da quelle
che finora si sono dedicate al mestiere della pittura. Il filosofo <persName ref="JGHerder">Herder</persName>-
arriva a definirla «la donna più colta d’<placeName ref="Europe">Europa</placeName>». L’educazione della
<persName ref="AKauffmann">Kauffmann</persName> non le ha fornito soltanto l’abilità nel canto e nel pianoforte,
non è soltanto in grado di discettare di filosofia e letteratura. Parla quattro
lingue e, in un mondo dove gli scambi internazionali sono lo strumento
fondamentale per costruire illustri carriere, lei ha tutte le carte in regola
per ottenere un grande successo.</p>
<p>In un celebre autoritratto, si raffigura incerta tra Musica e Pittura, come
un Ercole al bivio che è attratto da due scelte molto diverse. Già a dodici
anni la sua voce è sensazionale: il padre pensa ad un futuro come soprano
professionista, ma il canto resterà confinato all’ambito dei passatempi. Il
pennello, invece, diventerà la sua professione.</p>
<p>Il suo carattere affabile e deciso si rivela il grimaldello per costruire una
rete di relazioni che le permetterà di aggiudicarsi committenze raramente
affidate ad una donna. Esordisce a <placeName ref="Rome">Roma</placeName> nel 1763 con un <hi rend="italic"><item ref="nudo-virile" type="painting">Nudo virile</item></hi> che
compone a memoria, facendo affidamento sui gessi e sulle stampe che ha
potuto studiare da giovane nell’atelier di suo padre, anch’egli pittore.
Nell’<placeName ref="Rome">Urbe</placeName>, grazie alle sue influenti amicizie, riesce ad arricchire il suo
repertorio visitando le collezioni più prestigiose, da quella del cardinal
Albani a quella dei Borghese. Ne scaturiscono una <hi rend="italic"><item ref="penelope-telaio" type="painting">Penelope al telaio</item></hi> e un
<hi rend="italic"><item ref="bacco-arianna" type="painting">Bacco e Arianna</item></hi>, che dimostrano quanto sia capace di costruire scene con
dialoghi tra più figure, un territorio fino ad allora assai poco frequentato
dalle artiste. Ma <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> mette subito le cose in chiaro: non ha alcuna
intenzione di comportarsi come una brava e diligente pittrice, che se ne
sta al suo posto, senza invadere gli ambiti dei colleghi maschi.</p>
<p>Le viene riconosciuto un talento molto ricercato all’epoca: quello di
riuscire a trattenere le emozioni dei suoi personaggi, un’abilità così poco
legata alla sfera sentimentale femminile. In alcuni suoi autoritratti sembra
fissarci manifestando una tranquillità quasi glaciale, ma, a ben guardare,
una lacrima spesso resta trattenuta al lato degli occhi. <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> conquista
il mondo dell’arte grazie alla sua capacità di non piangere.</p>
<p>Solo grazie a questa attitudine riesce a superare i terribili pettegolezzi
che offuscano la sua reputazione quando si reca a <placeName ref="London">Londra</placeName>. È il primo
viaggio che affronta senza il padre. La sua unica arma è il pennello, che fa
lavorare assai bene.</p>
<p>Come è sua abitudine, entra in contatto con i pittori più attivi sulla
scena cittadina, come <persName ref="HFussli">Heinrich Füssli</persName>, suo coetaneo, o <persName ref="JReynolds">Joshua Reynolds</persName>,
vent’anni più grande di lei. Si vocifera che i rapporti con questi colleghi
non si limitino allo scambio di vedute, ma celino comportamenti molto
più scandalosi. È una vecchia storia: è la tattica per screditare un’artista
pericolosamente brava.</p>
<p>L’episodio più emblematico risale al 1775, quando il pittore irlandese
<persName ref="NHone">Nathaniel Hone</persName> realizza un dipinto intitolandolo <item ref="congiurato" type="painting">Il congiurato</item>, dove in un
angolo raffigura una caricatura della pittrice mostrandola discinta: le
proteste pubbliche di <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> lo costringono a rimuovere il particolare,
ma ormai l’immagine è sulla bocca di tutti. I rumors sono talmente crudeli
che anche le due figure principali del dipinto, un anziano e una ragazzina
appoggiata sulle sue ginocchia, vengono interpretate come un attacco
malevolo al legame tra il maturo<persName ref="JReynolds">Reynolds</persName> e la più giovane <persName ref="AKauffmann">Kauffman</persName>.</p>
<p>I suoi detrattori si muovono con sempre maggiore ferocia, ma non
riescono ad evitare che <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> diventi una delle protagoniste della
fondazione della <placeName ref="royal-academy-of-arts">Royal Academy of Arts</placeName>, l’istituzione artistica più
prestigiosa del regno. Sono solo due le donne ammesse in quel
ristrettissimo collegio che definirà d’ora in avanti le sorti della pittura
ufficiale: la <persName ref="AKauffmann">Kauffman</persName> e <persName ref="MMoser">Mary Moser</persName>, nota per le sue nature morte. La
loro presenza è talmente innovativa che nel quadro dove sono celebrati
tutti i fondatori, riuniti intorno ad un modello vivente nudo, le due
pittrici vengono citate attraverso due ritratti appesi alle pareti<ref target="#ch_4note_32" id="ch_4noteXref_32">32</ref></p>
<p>Ammetterle al cospetto di un uomo senza veli sarebbe stato troppo
disdicevole.</p>
<p>È questa la società europea del Settecento: una trama di consuetudini e
non detti nei quali <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> si muove a suo agio, riuscendo ad aprire
varchi per la sua professione in settori mai esplorati prima da una donna.
È abile a scansare pregiudizi e false accuse, di cui diventa facile bersaglio.
A <placeName ref="London">Londra</placeName>, dove vive in Suffolk Street, decide di mettere a tacere
definitivamente le maldicenze sul suo conto accettando un frettoloso
matrimonio combinato da suo padre, che nel frattempo l’ha raggiunta.
Sposa il sedicente conte svedese <persName ref="FdeHorn">Frederick de Horn</persName>, che si rivela presto
un impostore. L’uomo fugge con i risparmi dell’artista, trasformando il
fatto in un ulteriore argomento di conversazione per la perbenista società
londinese.</p>
<p>Ma la pittrice ha capito che non può lavorare senza un uomo accanto.
Dovrà attendere il pronunciamento della Chiesa anglicana prima di
convolare a nuove nozze. Questa volta il prescelto è una vecchia
conoscenza di suo padre, il pittore veneziano <persName ref="AZucchi">Antonio Zucchi</persName>, circa
quindici anni più anziano di lei. Più che una relazione sentimentale, la
loro diventa una collaborazione professionale: il marito si occuperà di
organizzare il lavoro di <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName>, orchestrare i rapporti con i clienti,
amministrare la gestione finanziaria e la programmazione delle
committenze, sempre più affollate. Con <persName ref="AZucchi">Antonio</persName>, la <persName ref="AKauffmann">Kauffman</persName> lascia
l’<placeName ref="UK">Inghilterra</placeName> – con cui continuerà a intrattenere rapporti per tutta la vita –
e rientra in <placeName ref="Italy">Italia</placeName> passando per Venezia, Ferrara e <placeName ref="Loreto">Loreto</placeName>. Qui realizza una
delle sue opere più impegnative, l’affresco con <hi rend="italic"><item ref="educazione-kauffman" type="painting">L’educazione della Vergine</item></hi>
all’interno del santuario della <placeName ref="santa-casa-di-maria">Santa Casa di Maria</placeName>.</p>
<p>La sua fama la precede quando torna a Roma, dove acquista in <placeName ref="via-sistina">via
Sistina</placeName> la casa che era stata di Raphael Mengs. C’è chi è pronto a
scommettere che questa scelta sia parte di una strategia autopromozionale
studiata a tavolino. In effetti, <placeName ref="via-sistina">via
Sistina</placeName> è una delle arterie più raffinate
della città, quella su cui si aprono le botteghe più ricercate e in cui abita la
migliore società altoborghese. Il suo atelier diventa un punto di
riferimento nella scena culturale dell’Urbe. Una visita a casa della
<persName ref="AKauffmann">Kauffman</persName> era inclusa nel programma dei turisti «bene» che venivano a
Roma a vedere il papa. Tommaso Puccini, futuro direttore della Galleria
degli Uffizi e dell’Accademia di Belle Arti fiorentina, allora figura di
spicco nell’ambito dei conoscitori e dei salotti romani, in una lettera
all’amico Ignazio De Giovanni del luglio 1783 scrive: <q>«Angelika
Kauffmann celebre pittrice si è stabilita in Roma questa settimana, e ha
dato scacco alla maggior parte dei pittori. Io frequento la sua compagnia,
e la frequentereste anche voi, se foste in Roma».<ref target="#ch_4note_33" id="ch_4noteXref_33">33</ref></q></p>
<p>Nella sua dimora raccoglie una piccola ma pregevole collezione di
dipinti, estremamente selezionati, in cui è annoverata anche la <item ref="san-girolamo" type="painting">pala del
San Girolamo di Leonardo da Vinci</item>, che poi finirà in Vaticano. La sua
reputazione non si limita alla raffinatezza del suo pennello: è anche
considerata una pregevole conoscitrice, capace di valutare l’importanza di
pezzi dell’antichità come la riuscita di un’opera contemporanea. <persName ref="AKauffmann">Angelica</persName>
è il punto di riferimento di una intera comunità di collezionisti,
monsignori, viaggiatori e artisti – donne e uomini, cantanti e poetesse,
scrittrici e architetti – che gravitano attorno al suo salotto. Non è più
un’artista che deve lottare per affermarsi, ma un mentore che può favorire
la carriera dei colleghi, uno dei pennelli più ricercati dalle corti d’<placeName ref="Europe">Europa</placeName>.
Dipinge il ritratto della famiglia reale di <placeName ref="Naples">Napoli</placeName>, l’imperatore <persName ref="GiuseppeII">Giuseppe II</persName>
le fa visita e le commissiona due dipinti di soggetto storico, lasciando a lei
la scelta. Nasceranno così <hi rend="italic"><item ref="ermanno-tusnelda" type="painting">Ermanno e Tusnelda</item></hi> e <hi rend="italic"><item ref="enea-pallante" type="painting">Enea piange la morte di
Pallante</item></hi>, non prima del completamento dell’ordine giunto dalla <placeName ref="Russia">Russia</placeName>:
un <hi rend="italic"><item ref="serviotullio" type="painting">Servio Tullio</item></hi> e un <hi rend="italic"><item ref="achille-licomede" type="painting">Achille tra le figlie di Licomede</item></hi> per <persName ref="CaterinalaGrande">Caterina la Grande</persName>.
<persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> si muove a suo completo agio tra volti e storie dell’antichità,
per le quali diventa un punto di riferimento assoluto. La grande
viaggiatrice irlandese Catherine Wilmot, che ci ha lasciato un bel diario
dei suoi viaggi nel periodo napoleonico, va a trovarla a <placeName ref="Rome">Roma</placeName> e diviene
sua amica. Elisabeth Vigée-Lebrun si reca appositamente a <placeName ref="Florence">Firenze</placeName> per
ammirare un suo autoritratto agli Uffizi: lei, pittrice alla corte di Francia,
cerca ispirazione nel lavoro di una maestra, nel mare di maestri che offre
la storia dell’arte italiana. In una lettera dell’ottobre 1781, l’ambasciatore e
poeta Friedric Gottlieb Klopstock, alle cui opere la stessa <persName ref="AKauffmann">Kauffman</persName> più
volte si ispirerà nei suoi lavori, afferma: «The whole world is angelicamad»
(«Tutto il mondo è pazzo di Angelica»)<ref target="#ch_4note_34" id="ch_4noteXref_34">34</ref></p>
<p>Le riviste si riempiono di panegirici come quello steso dal critico
<persName ref="GGdeRossi">Giovanni Gherardo De Rossi</persName>.</p>
<p><q>Le opere della Signora <persName ref="AKauffmann">Kauffman</persName> hanno una certa universalità di bellezza, dalle quali si deduce,
che questa donna oltre un impegno vasto e fertile, ha avuto dalla Natura il dono rarissimo delle
Grazie. Di queste essa adorna ogni parte delle sue pitture, nelle quali perciò si veggono fisionomie
tanto eleganti, espressioni così vere, e felici, atteggiamenti tanto gentili, ed effetto, ed accordo così
grande nel chiaroscuro, e nel colorito. Il suo gusto nel comporre è vaghissimo, giacché accoppia ad
un certo lampo di antica semplicità, quella feconda chiarezza d’invenzione, di cui andrebbero più
gloriose le scuole veneziana, e fiamminga, se non ne avessero fatto abuso. Noi non aduliamo la sig.
<persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> chiamandola la Pittrice delle Grazie, e qual raro merito siano queste in un Artista lo
dimostra il vedere, che per questo pregio le tele di Antonio Allegri emulano quelle di Raffaello, e
bel lo conobbe Carlo Maratta, quando nel suo disegno della Scuola della Pittura rappresentò le
Grazie, che scendono dal Cielo, e scrisse sotto di esse: Senza le Grazie indarno è ogni fatica.<ref target="#ch_4note_35" id="ch_4noteXref_35">35</ref></q></p>
<p>Negli ultimi anni di carriera, possiamo dire che si prenda tutte le
rivincite che le spettano, dopo il fango che ha lordato la sua immagine.
Eppure, proprio in punto di morte, a sessantasei anni, compie un gesto
che rivela quanto in fondo la sua qualità più profonda sia stata l’umiltà.
Il 7 novembre 1807 con una solenne cerimonia funebre, organizzata e
diretta da <persName ref="ACanova">Antonio Canova</persName>, si conclude la parabola terrena della pittrice.
L’artista viene sepolta nella chiesa romana di <placeName ref="chiesa-andrea-fratte">Sant’Andrea delle Fratte</placeName>, di
fianco al consorte secondo la sua precisa disposizione testamentaria.</p>
<p>Nel gioco della dissimulazione a cui ci hanno abituato tanti suoi
colleghi, ordina per la sua tomba questo epitaffio:</p>
<p><q>ANGELICA IOANNIS IOSEPHI F(ILIA) KAUFFMANN
DOMO SCHWARZENBERG
CUI SUMMA PICTURAE LAUS CENOTAPHIUM IN AEDE
PANTHEI PROMERUIT SED IPSA SE IN HOC MONUMENTUM
QUOD ANTONIO ZUCCHIO POSUERAT INFERRI IUSSIT UT
CUM VIRO CONCORDISSIMO POST EUNUS ETIAM HABITARET
ANNOS NATA LXVI DIES VI OBIIT ROMAE NON NOV MCICCCVII
AVE MULIER OPTIMA ET VALE IN PACE.<ref target="#ch_4note_36" id="ch_4noteXref_36">36</ref></q></p>
<p><persName ref="AKauffmann">Angelica</persName> rinuncia per amore ad una prestigiosa sepoltura nel <placeName ref="Pantheon">Pantheon</placeName>,
accanto a <persName ref="RSanzio">Raffaello</persName>, posto che le verrà comunque riconosciuto dalla
comunità artistica romana, perché un anno dopo la sua morte alla
Rotonda verrà comunque collocato un suo busto.</p>
<p>Prima donna nella storia dell’arte ad aver creato un vero e proprio culto
della sua persona, ai suoi funerali partecipano gli accademici di San Luca e
i più famosi artisti e letterati di <placeName ref="Rome">Roma</placeName>. Due sue opere sono portate in
processione, assieme al calco della sua mano. Anche se non è una
canonizzazione, siamo comunque molto vicini alla celebrazione di un
mito.</p>
</div>
<div type="paragraph" n="4">
			<head  class="Titolo_4"><hi rend="italic">Altre colleghe del tempo</hi></head>

Se la <persName ref="RCarriera">Carriera</persName> e la <persName ref="AKauffmann">Kauffman</persName> possono essere considerate le uniche due
artiste che abbiano lasciato un segno determinante nella storia dell’arte
italiana del Settecento, vale la pena citare anche altri nomi di colleghe che
sono riuscite a ritagliarsi un piccolo mercato nella medesima epoca.
A <placeName ref="Venice">Venezia</placeName> spicca <persName ref="MCarlevarijs">Marianna Carlevarijs</persName> (1703-1750), figlia del celebre
vedutista udinese Luca, che purtroppo rimane ancora quasi del tutto
sconosciuta perché non sono ancora state individuate opere che portino la
sua firma e le notizie biografiche sul suo conto sono molto scarse.
La friulana <persName ref="FSartori">Felicita Sartori</persName> (1714 ca.-1760), che si dedica
prevalentemente all’incisione, come conferma la sua iscrizione all’Arte
degli intagliatori di rame, è una delle allieve predilette di <persName ref="RCarriera">Rosalba Carriera</persName>
e viene introdotta dalla maestra anche alla tecnica del pastello. Anche sua
sorella Angioletta si muove nell’ambito della bottega della <persName ref="RCarriera">Carriera</persName> e la
sostituisce nella realizzazione delle miniature quando <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName> deve
rinunciare a lavorare per i disturbi alla vista.
<persName ref="LBergalli">Luisa Bergalli</persName> (1703-1779) invia alla grande pittrice veneziana dei
pastelli, di cui risulta in una lettera, ma non si trovano ulteriori conferme
sul lavoro di questa artista, che potrebbe aver anche dipinto un ritratto del
doge e della dogaressa, scomparso chissà dove. La <persName ref="RCarriera">Carriera</persName> deve aver
proprio reso il pastello un genere alla moda, se intorno al suo atelier
fioriscono imitatrici del calibro di Maria Molin, che pare però non poter
essere riconosciuta come una sua allieva. Stessa sorte tocca a Margherita
Terzi, citata in una lettera scritta da <persName ref="RCarriera">Rosalba</persName>, che le esprime elogi per il
suo lavoro – pastelli di nature morte – e si offre di fornirle più carta per
dipingere.
Piuttosto difficile da catalogare è invece il lavoro di <persName ref="GLama">Giulia Lama</persName> (1681-
1747), che opera accanto al pittore veneziano <persName ref="GBPiazzetta">Giovan Battista Piazzetta</persName>,
dal quale assorbe l’insistenza nel chiaroscuro e un certo gusto per le
deformazioni anatomiche. Le sono attribuiti alcuni soggetti sacri, come
un commovente e ruvido <item ref="giuditta-oloferne-lama" type="painting">Giuditta e Oloferne</item>, oltre ad alcune cosiddette
«teste di carattere» (Busto di vecchio con libro, Busto di donna con zendado, Busto
di vecchio con rosario), che dimostrano come intorno a lei si muovesse un
certo mercato di commissioni. Peccato che a tutt’oggi notizie sulla sua
vita siano ancora sepolte negli archivi della <placeName ref="Venice">Serenissima</placeName>, in attesa di essere
scovati da qualche paziente ricercatore.
Rientrati sulla terraferma, vale la pena citare il caso rarissimo di <persName ref="AMManzolini">Anna
Morandi Manzolini</persName> (1714-1774). In un mondo in cui le donne non sono
libere di affrontare il nudo maschile e devono fare i conti con la censura
di quello femminile, <persName ref="AMManzolini">Anna</persName> si specializza nella realizzazione di modelli
anatomici di donne, che fornisce alle classi dell’<placeName ref="archiginnasio">Archiginnasio di Bologna</placeName>.
È passata alla storia per la sua straordinaria capacità di plasmare la cera,
con la quale raggiunge un invidiabile livello di dettaglio nella descrizione
dei corpi e della loro morfologia interiore.
La <persName ref="RCarriera">Carriera</persName> e la <persName ref="AKauffmann">Kauffman</persName> rappresentano casi luminosi, ma ancora
troppo rari: il secolo successivo vedrà crescere sempre di più il numero
delle protagoniste, autrici di un successo che diventa inarrestabile.</div>
<div>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_1" id="ch_4note_1">1</ref> Cit. in Maria Giuseppina Muzzarelli, Un’italiana alla corte di Francia. Christine de Pizan,
intellettuale e donna, Il Mulino, Bologna 2017, p. 21.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_2" id="ch_4note_2">2</ref>
Ibid.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_3" id="ch_4note_3">3</ref>
«Sono sola, e sola voglio rimanere. / Sono sola, mi ha lasciata il mio dolce amico; / sono
sola, senza compagno né maestro, / sono sola, dolente e triste, / sono sola, a languire
sofferente, / sono sola, smarrita come nessuna, / sono sola, rimasta senz’amico. / Sono sola,
alla porta o alla finestra, / sono sola, nascosta in un angolo, / sono sola, mi nutro di lacrime,
/ sono sola, dolente o quieta, / sono sola, non c’è nulla di più triste, / sono sola, chiusa nella
mia stanza, / sono sola, rimasta senz’amico. / Sono sola, dovunque e ovunque io sia; / sono
sola, che io vada o che rimanga, / sono sola, più di ogni altra creatura della terra, / sono sola,
abbandonata da tutti, / sono sola, più di ogni altra creatura, / sono sola, abbandonata da
tutti, / sono sola, duramente umiliata, / sono sola, sovente tutta in lacrime, / sono sola, senza
più amico. / Principi, iniziata è ora la mia pena: / sono sola, minacciata dal dolore, / sono
sola, più nera del nero, / sono sola, senza più amico, abbandonata» (ibid.). </p>

<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_4" id="ch_4note_4">4</ref> Cit. in ivi, p. 132.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_5" id="ch_4note_5">5</ref>
Ivi, p. 133.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_6" id="ch_4note_6">6</ref>
Ivi, p. 5.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_7" id="ch_4note_7">7</ref>
Ivi, p. 39.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_8" id="ch_4note_8">8</ref> Pierre Col, Trattato in difesa del Romanzo della Rosa, p. 87, cit. in Muzzarelli, Un’italiana alla
corte di Francia cit., p. 39.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_9" id="ch_4note_9">9</ref> Gisela Bock, Le donne nella storia europea. Dal Medioevo ai nostri giorni, Laterza, Roma-Bari
2006.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_10" id="ch_4note_10">10</ref> Vita della Sig.ra Modesta Pozzo de Zorzi nominata Moderata Fonte descritta da Gio. Nicolo
Doglioni l’anno MDXCIII, in Moderata Fonte, Il merito delle donne, a cura di Anna Morena
Mozzillo, s.e., Salerno 2018.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_11" id="ch_4note_11">11</ref>
Ibid.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_12" id="ch_4note_12">12</ref> Moderata Fonte, Il merito delle donne. Ove chiaramente si scuopre quanto siano elle degne e più
perfette de gli uomini, a cura di Adriana Chemello, Eidos, Milano 1988, p. 16.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_13" id="ch_4note_13">13</ref>
Ibid.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_14" id="ch_4note_14">14</ref> Fabio Boni, «VII: foetorem in lecto». Una lettura de I donneschi difetti di Giuseppe Passi
Ravennate, in «Studia Litteraria Universitatis Iagellonicae Cracoviensis», 5, 2010.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_15" id="ch_4note_15">15</ref> Beatrice Collina, Moderata Fonte e il merito delle donne, in «Annali d’Italianistica», 7, 1989.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_16" id="ch_4note_16">16</ref> Lucretia Marinelli, Le nobiltà, et eccellenze delle donne: et i diffetti, e mancamenti de gli huomini.
Discorso di Lucretia Marinella. In due parti diuiso, Giouan Battista Ciotti Senese, Venetia 1600.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_17" id="ch_4note_17">17</ref> Francesca Medioli, L’«Inferno monacale» di Arcangela Tarabotti, Rosenberg  Sellier, Torino
1990.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_18" id="ch_4note_18">18</ref> Componimenti poetici delle più illustri rimatrici d’ogni secolo, raccolti da Luisa Bergalli. Parte prima,
che contiene le Rimatrici Antiche fino all’Anno 1575 e Parte seconda, che contiene le Rimatrici
dell’Anno 1575 fino al Presente, appresso Antonio Mora, Venezia 1726.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_19" id="ch_4note_19">19</ref> Valentina Casarotto, Il segreto nello sguardo. Memorie di Rosalba Carriera prima pittrice d’Europa,
Angelo Colla, Vicenza 2012, p. 113.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_20" id="ch_4note_20">20</ref> Bernardina Sani (a cura di), Rosalba Carriera. Lettere, diari, frammenti, Leo S. Olschki,
Firenze 1985, p. 342.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_21" id="ch_4note_21">21</ref>
Ibid.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_22" id="ch_4note_22">22</ref> Rosalba Carriera, Maniere diverse per formare i colori, a cura di Manlio Brusadin, Vittorio
Mandelli, Abscondita, Milano 2005, pp. 24-25.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_23" id="ch_4note_23">23</ref>
Ivi, p. 8.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_24" id="ch_4note_24">24</ref>
Ivi, p. 37.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_25" id="ch_4note_25">25</ref>
Ibid.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_26" id="ch_4note_26">26</ref> Giuseppe Pavanello (a cura di), Rosalba Carriera “prima pittrice de l’Europa”, Marsilio,
Venezia 2007, schede di catalogo a cura di Alessio Pasian, pp. 82-165.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_27" id="ch_4note_27">27</ref>
Johann Joachim Winckelmann, Lettere, a cura di Maria Fancelli, Joselita Raspi Serra,
Istituto di Studi Germanici, Roma 2016, vol. I, p. 136.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_28" id="ch_4note_28">28</ref>
Johann Wolfgang Goethe, Viaggio in Italia, trad. it. di Eugenio Zaniboni, Bur, Milano
1991, p. 172.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_29" id="ch_4note_29">29</ref>
Ibid.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_30" id="ch_4note_30">30</ref>
Ivi, p. 210.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_31" id="ch_4note_31">31</ref> Angelica Kauffmann, La “Memoria delle piture”, a cura di Carlo Knight, De Luca, Roma
1998, p. 41.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_32" id="ch_4note_32">32</ref>
Johan Joseph Zoffany, Gli Accademici della Royal Academy, 1771-1772, olio su tela, 50,5 x
66 cm, London, Royal Academy of Arts.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_33" id="ch_4note_33">33</ref> Laura Facchin, Angelica Kauffmann a Roma: l’attività per una clientela cosmopolita, in Giorgio
Mollisi (a cura di), Svizzeri a Roma nella storia, nell’arte, nella cultura, nell’economia dal
Cinquecento ad oggi, in «Arte e Storia», 35, settembre-ottobre 2007, p. 12.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_34" id="ch_4note_34">34</ref> Wolfgang Savelsberg, Mad about Angelica Kauffmann, in «The Burlington Magazine»,
CLXII, settembre 2020, 1410, p. 13.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_35" id="ch_4note_35">35</ref> Giovanni Gherardo De Rossi, Memorie delle Belle Arti, tomo I, 1785, p. LIV, cit. in Facchin,
Angelica Kauffmann a Roma cit., p. 13.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#ch_4noteXref_36" id="ch_4note_36">36</ref>
«Angelica, figlia di Giovanni Giuseppe Kauffmann, originario di Schwarzenberg alla
quale la somma lode della pittura meritò un cenotafio nel Pantheon ma lei stessa ordinò di
essere portata in questo monumento che aveva posto per Antonio Zucchi affinché abitasse
con l’uomo in perfetta armonia anche dopo la morte.Nata da 66 anni e 6 giorni, morì a
Roma nel novembre 1807 addio magnifica donna, riposa in pace» (trad. dell’autore).</p>


</div>
</div>
</body>
</TEI>