<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<text>
<div n="8" type="chapter">
<head class="Titolo_1">
	Compagne
	</head>
<p>Nel XX secolo il sistema di selezione degli artisti cambia completamente. Le carriere si sviluppano secondo percorsi diversi dal passato: non sono più le accademie a dare la patente per poter esercitare la professione né più soltanto i Salon ad offrire l’occasione per mostrare opere e raccogliere l’attenzione dei collezionisti o, quando il successo è straordinario, l’interesse delle istituzioni che si traduce in commissioni pubbliche.</p>
<p>Le figure del critico e del mercante assumono un ruolo più determinante. A questi ruoli, nella seconda metà del secolo, comincia ad affiancarsi il termine «militante», per indicare quei galleristi che setacciano l’avanguardia alla ricerca di nuovi talenti da seguire durante una parte della loro carriera. Quello che comincia a contare di più nell’arte è proprio la capacità di rinnovamento e di sperimentazione che mostra il lavoro di un artista. L’avanguardia non è più una rarità, affermata a suon di contestazioni e rivoluzioni: l’innovazione, l’apertura di nuovi percorsi e visioni, costituisce il cuore della ricerca di ogni artista che cerca di farsi spazio sulla scena culturale. C’è sempre più attenzione per le nuove proposte: anche le ricerche più inaspettate – anzi, soprattutto quelle – riescono a procurarsi delle opportunità e, in alcuni casi, ad affermarsi come nuove correnti. Il destino di un artista è molto più aleatorio e incerto che in passato. In ogni momento può capitare l’occasione della vita, che si traduce in una svolta, ma non esiste alcun percorso definito che possa garantire il successo.</p>
<p>In questa febbrile ricerca della novità, per i mercanti le artiste costituiscono un materiale su cui scommettere. La critica è sempre meno scettica verso il loro lavoro, la società più disponibile e pronta ad accoglierle e a dare ascolto alla loro voce, che spesso si alza per denunciare ingiustizie e soprusi. Le artiste più apprezzate sono quasi sempre donne libere da legami matrimoniali – a meno che il marito non sia anch’egli un artista –, sono pronte a tuffarsi nel lavoro ma anche a sospenderlo, se non ci sono le condizioni per realizzarlo. Al contrario della maggior parte degli artisti maschi, molto poco inclini a parlare di sé nel lavoro, spesso esorcizzano nella propria ricerca artistica mostri che le opprimono sin dall’infanzia. Sanno esprimere con efficacia il sentimento del tempo e – fatto sempre meno raro – le opere delle artiste riescono ad entrare nelle collezioni dei musei pubblici e a raggiungere sul mercato quotazioni che superano quelle di molti artisti maschi. Sono donne moderne, che riescono a liberarsi degli schemi in cui sono rimaste costrette le proprie madri, riconoscono il limite dell’educazione ricevuta in famiglia e sanno emanciparsi dalle maglie strette del conformismo sociale in cui la tradizione domestica vorrebbe tenerle forzate.



</p>
</div>
<div n="1" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">Il pianto di <persName id="DMaar">Dora Maar</persName> (1907-1997)
</hi></head>
<p>A sentir pronunciare il suo nome, viene in mente un profilo in lacrime. <persName id="DMaar">Dora</persName> è la modella che dà il volto alla Donna piangente di <persName id="PPicasso">Pablo Picasso</persName>, suo è quel viso disperato che irrompe in Guernica per fare luce con una lampada ad olio sulle vittime del bombardamento, stramazzate a terra. È stata lei a trovare lo studio in <place id="Ruedesgrandsaugustins">rue des Grands-Augustins</place> dove nasce quel capolavoro: è sempre pronta a creare le condizioni migliori intorno al suo amato pittore affinché possa lavorare serenamente. O ad ispirarlo, quando serve.</p>
<p>Quel 1° maggio del 1937 <persName id="DMaar">Dora</persName> scende in strada a comprare «Ce soir». Salendo le scale fino all’ultimo piano, vede in prima pagina sul giornale la foto in bianco e nero: la didascalia recita «Immagine della città di <place id="Guernica">Guernica</place> in fiamme». Lui sta conversando con un amico, lei si avvicina, mette tra i due il giornale e dice: «Guarda». Non serve altro al pittore per capire che quella è finalmente l’immagine da cui partire per realizzare il quadro che avrebbe rappresentato la <place id="Spain">Spagna</place> nell’Esposizione universale di Parigi. È da tempo che la sta aspettando. L’opera nasce in soli due mesi. <persName id="DMaar">Dora</persName> contribuisce al dipinto; è lei a tracciare col pennello le minuscole linee che formano il manto del cavallo: «Ho capito come vuoi che siano, lascia che sei stanco: faccio io»<ref id="noteXref_1" target="#note_1">1</ref>.</p>
<p>Il suo unico obiettivo in quel momento della sua vita è la tranquillità di <persName id="PPicasso">Pablo</persName>, anche a costo di subire le umiliazioni che lui adora infliggerle.</p>
<p><persName id="PPicasso">Picasso</persName> divide le donne in due categorie, «dee e pezze da piedi»<ref id="noteXref_2" target="#note_2">2</ref>. A lui piace esercitare un controllo assoluto sulle sue compagne, giocando con il loro amor proprio e la loro fragilità. Tiene <persName id="DMaar">Dora</persName> sempre in tensione alludendo di continuo ai suoi tradimenti, la mette in competizione con altre modelle. «Arriva persino a picchiarla fino a farla svenire. Ma lei resiste con l’adorazione regale della vittima»<ref id="noteXref_3" target="#note_3">3</ref>.</p>
<p><persName id="DMaar">Dora</persName>, per me, è sempre stata una donna che piange. Sempre [...]. È importante, perché le donne sono macchine per soffrire<ref id="noteXref_4" target="#note_4">4</ref>.</p>
<p>Nel momento in cui comprende il suo talento per la fotografia, <persName id="PPicasso">Pablo</persName> le consiglia di abbracciare la pittura, forse perché in quel campo non teme alcun confronto con lei.</p>
<p>Ma in quei giorni <persName id="DMaar">Dora</persName> capisce che deve tornare ad imbracciare la sua Leica per documentare la nascita di Guernica: ha già capito che sarà un capolavoro. Scatta oltre cento immagini, che raccontano giorno per giorno come cresce quel turbine di emozioni forti. <persName id="PPicasso">Picasso</persName> dipinge in giacca e cravatta, sale e scende dalla scala, una scopa in mano per dipingere, la sigaretta sempre in bocca.</p>
<p>In quel momento le risulta chiaro di aver fatto bene a non partire per la <place id="Spain">Spagna</place>, dove i suoi amici e colleghi <persName id="HCartierbesson">Henri Cartier-Bresson</persName> e <persName id="RCapa">Robert Capa</persName> si sono precipitati per documentare la rivolta di <persName id="FFranco">Francisco Franco</persName> con il regime democratico. Lei è rimasta accanto al suo venerato <persName id="PPicasso">Pablito</persName>.</p>
<p>L’ha conosciuto una sera al <place id="Cafelesdeuxmagots">Café Les Deux Magots</place>: lei è sola al suo tavolo, passa la punta di un coltello tra le dita a ritmo sempre più serrato, non si ferma nemmeno quando si ferisce. Colpito da questo macabro gioco, <persName id="PPicasso">Picasso</persName> si avvicina e le chiede di prendere i suoi guanti. Per anni li terrà conservati in una vetrina di casa sua, cimelio di un incontro fatale.</p>
<p><persName id="DMaar">Dora</persName> non è una sprovveduta all’epoca: grazie al padre, ha imparato come funziona il mondo dell’arte. È figlia di un architetto croato – autore del padiglione della <place id="Bosniaandherzegovina">Bosnia Erzegovina</place> per l’Esposizione di Parigi nel 1900 – e trascorre la sua infanzia tra <place id="Paris">Parigi</place> e <place id="Buenosaires">Buenos Aires</place>. Matura l’idea di diventare pittrice, ma presto scopre la passione per la fotografia. Si iscrive all’<place id="Ecoledelaphotographiedelavilledeparis">École de la Photographie de la Ville de Paris</place> ed entra presto in contatto con i Surrealisti. Nel 1931 entra in sintonia soprattutto con <persName id="MAnray">Man Ray</persName>, indefesso sperimentatore di immagini.</p>
<p>In quegli anni, è interessata soprattutto a registrare gli effetti della crisi economica nella società. Frequenta i quartieri più malfamati di <place id="Paris">Parigi</place>, dove ogni abitante è immerso nella povertà, e diventa una delle pioniere della cosiddetta «fotografia di strada». Quando immortala donne con bambini, mendicanti e vagabondi, non insiste sulla loro disperazione né compone immagini di denuncia. Conserva piuttosto lo sguardo onirico dei Surrealisti, soffermandosi su azioni sospese, quasi improbabili: un bambino solitario che imita la curva di un muro inarcando la schiena, una bambola di pezza dimenticata su una staccionata, una coppia di ragazzi in costume da bagno collocati nell’androne di un palazzo. La luce si concentra sui corpi e lascia gli ambienti perdersi nella foschia, come se quelle immagini fossero generate dal suo inconscio. Sono scatti complessi e profondi, nei quali <persName id="DMaar">Dora</persName> alterna lo sguardo ironico e quello enigmatico. Gli apprezzamenti che riceve da parte dei colleghi la convincono di avere un grande futuro davanti a sé come fotografa.</p>
<p>La relazione con <persName id="PPicasso">Picasso</persName> irrompe nella sua vita terribilmente inaspettata: stravolge i suoi programmi e la precipita in un vortice di emozioni da cui riuscirà a liberarsi solo nel momento in cui raggiungerà il livello più profondo del dolore. La loro crisi tocca l’apice intorno al 1943: <persName id="PPicasso">Picasso</persName> avvia una relazione stabile con la pittrice francese <persName id="FGilot">Françoise Gilot</persName>, mentre il rapporto con <persName id="DMaar">Dora</persName> si consuma tra scenate e tradimenti. All’abbandono da parte del pittore si aggiungono i traumi della Seconda guerra mondiale, che nel frattempo sta sconvolgendo <place id="Europe">Europa</place>. Perde i genitori nel giro di pochi mesi: il padre deve rifugiarsi in <place id="Southamerica">Sudamerica</place> per sfuggire ai rastrellamenti, la madre muore in carcere. A <persName id="DMaar">Dora</persName> non rimane altro che affidarsi agli effetti dell’elettroshock e alla psicanalisi.</p>
<p>Tutti pensarono che mi sarei suicidata dopo che <persName id="PPicasso">Picasso</persName> mi aveva lasciata, ma non lo feci per non dargli soddisfazione<ref id="noteXref_5" target="#note_5">5</ref>.</p>
<p>Negli anni successivi, mossa da un improvviso senso religioso – unica via di fuga dalle sue ossessioni – entra in contatto con una comunità di suore benedettine e intraprende una vita molto riservata, fatta di meditazione, ricerca spirituale e pittura.</p>
<p>Negli anni Cinquanta riesce ad esporre in alcune importanti gallerie a <place id="Paris">Parigi</place> e <place id="London">Londra</place>, riprende alcuni negativi, che rielabora in chiave pittorica. Ma i riconoscimenti pubblici arriveranno molto più avanti nel tempo. Nel 1995 la Fundación Bancaixa le dedica una grande retrospettiva, in cui emerge la sua complessa e ricca personalità artistica. Troppo tardi perché possa giovarsene: <persName id="DMaar">Dora</persName> si spegnerà solo due anni dopo.



</p>
</div>
<div n="2" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">Le griglie di <persName id="AMartin">Agnes Martin</persName> (1912-2004)
</hi></head>
<p>Dopo un’infanzia vissuta nello <place id="Washingtonstate">Stato di Washington</place> e gli anni della giovinezza consumati in <place id="Newmexico">New Mexico</place>, è solo quando si trasferisce a <place id="Newyork">New York</place> che <persName id="AMartin">Agnes Martin</persName> inizia a interessarsi all’arte moderna. Sono gli anni Quaranta lei ha poco più di trent’anni e nella <place id="Newyork">Grande Mela</place> ha l’opportunità di entrare in contatto con quegli artisti che dall’<place id="Europe">Europa</place> sono emigrati negli <place id="Unitedstates">Stati Uniti</place> per sfuggire alla crisi culturale dei regimi totalitari e all’imminente conflitto mondiale: <persName id="AGorky">Arshile Gorky</persName>, l’armeno che si sarebbe suicidato di lì a poco, morso dal ricordo indelebile delle atrocità commesse dall’esercito ottomano sul suo popolo; <persName id="JMiro">Joan Miró</persName>, che raccoglie il grande apprezzamento riservato dai collezionisti americani al Surrealismo; <persName id="WDekooning">Willem De Kooning</persName>, il fascinoso olandese che trasforma la frenesia del traffico di <place id="Manhattan">Manhattan</place> in violenti dipinti espressionisti. <persName id="AMartin">Agnes</persName> si divide tra le lezioni presso il <place id="Teacherscollege">Teachers College</place> e seminari religiosi: dopo aver ascoltato lo studioso buddista zen <persName id="DTsuzuki">Daisetsu Teitarō Suzuki</persName> alla <place id="Columbiauniversity">Columbia</place>, resta affascinata dal pensiero asiatico e dal suo codice etico e ne fa la sua guida per affrontare la vita. Avvincente e imprevedibile, la sua.</p>
<p>Per un certo periodo, si unisce alla comunità di Coenties Slip, un consesso di intellettuali, artisti, scrittori, registi e poeti che vivono e lavorano nelle strutture dismesse del vecchio porto marittimo all’estremità sud di <place id="Manhattan">Manhattan</place>. Il gruppo si è formato spontaneamente, come risposta alla necessità di stabilirsi in una zona meno cara di <place id="Uptown">Uptown</place>, nel rispetto di quel fenomeno che prenderà il nome di gentrification: gli artisti si spostano dalle zone pregiate delle città per esplorare luoghi abbandonati e spesso malfamati che però offrono spazi ampi e condizioni di lavoro stimolanti.</p>
<p>Il primo del gruppo è <persName id="FMitchell">Fred Mitchell</persName>, si trasferisce a Coenties Slip nel 1951. Il suo loft passa a <persName id="RIndiana">Robert Indiana</persName> nel 1956, lo stesso anno in cui si trasferisce nel quartiere <persName id="EKelly">Ellsworth Kelly</persName>. <persName id="JYoungerman">Jack Youngerman</persName> e sua moglie, <persName id="DSeyrig">Delphine Seyrig</persName>, affittano un edificio vicino e mettono alcune stanze a disposizione di diversi artisti, tra cui <persName id="AMartin">Agnes Martin</persName>. Nel 1960, anche <persName id="JRosenquist">James Rosenquist</persName> e <persName id="CHinman">Charles Hinman</persName> considerano lo Slip casa. L’acqua penetra presto nella loro ricerca, grazie a quegli studi che si affacciano sul <place id="Brooklynbridge">ponte di Brooklyn</place> e l’<place id="Eastrivernewyork">East River</place>.</p>
<p>Gli artisti sono richiamati dalla presenza di alloggi economici, spazio, luce e per molti di loro la zona rappresenta una fuga dalla scena artistica dei quartieri alti e dal cosiddetto stile della Decima Strada che sta sorpassando il <place id="Greenwichvillage">Greenwich Village</place>. Quello che trovano sono grandi edifici abbandonati disseminati di corde, alberi, assi, ruote di navi e tele per vele: le reliquie di un’industria scomparsa.</p>
<p>Nascono lì le premesse per quell’espressione che presto dominerà il mercato americano: l’Espressionismo Astratto, la versione statunitense del linguaggio messo a punto in <place id="Europe">Europa</place> da <persName id="MErnst">Ernst</persName> e <persName id="OKokoschka">Kokoschka</persName>, che oltreoceano perde il rapporto con la figura. La pittura diventa puro segno e gesto.</p>
<p>Sebbene le ricerche dei nuovi inquilini siano spesso molto diverse, il collettivo trova conforto nell’energia creativa della neonata comunità, dove si respira un’atmosfera rilassata, priva di competizione.</p>
<p>Si ritrovano a condividere le lamentele per le condizioni precarie dei loro alloggi: riscaldamento, acqua calda e servizi di base scarseggiano, ma in compenso il quartiere è ricco di bar dove potersi ritrovare a discutere. «Dipingevo per fare amicizia», avrebbe confessato <persName id="AMartin">Agnes Martin</persName> in un’intervista<ref id="noteXref_6" target="#note_6">6</ref>, «e speravo di averne tanti quanti <persName id="WAmozart">Mozart</persName>». Venendo da <persName id="AMartin">Martin</persName>, l’affermazione risulta piuttosto sorprendente, vista la solitudine che la perseguiterà più tardi nella vita.</p>
<p>La sua schizofrenia è nota a tutti: spesso si manifesta in stati di allucinazione, assenza di udito, catatonia. In occasione di un ricovero improvviso, i suoi amici organizzano una colletta per arruolare uno psichiatra molto rispettato, diventato amico della comunità per certe sue velleità da collezionista. <persName id="AMartin">Agnes</persName> accetta di sottoporsi alla terapia dell’elettroshock presso il <place id="Bellevuehospital">Bellevue Hospital</place> e nel giro di poche settimane riesce a rientrare a <place id="Coentiesslip">Coenties</place>: non è guarita, ma dopo questo fatto la sua malattia sarà sempre più vissuta come una questione privata. Impossibile comprendere quanto abbia determinato il suo lavoro.</p>
<p>È piuttosto quella condizione di vita tra città e mare ad esercitare un effetto sottile ma percepibile sul lavoro di <persName id="AMartin">Martin</persName>, in particolare sui suoi primi dipinti. Diverse opere realizzate a cavallo tra gli anni Cinquanta e Sessanta sembrano tele da vela drappeggiate, mentre altre assorbono il blu brillante del mare.</p>
<p>I miei quadri non hanno né oggetti, né spazio, né tempo, né niente, né forme. Sono luce, leggerezza, sulla fusione, sull’assenza di forma che scompone la forma. Non penseresti mai alla forma dell’oceano o a quella dell’<place id="Eastrivernewyork">East River</place><ref id="noteXref_7" target="#note_7">7</ref>.</p>
<p><persName id="AMartin">Martin</persName> resta affascinata dal lavoro di <persName id="MRothko">Mark Rothko</persName> perché a suo parere «raggiunge lo zero, in modo che nulla possa ostacolare la verità»<ref id="noteXref_8" target="#note_8">8</ref>. Spinge così anche la sua pittura verso la ricerca di una perfezione spirituale, che la metta in contatto con la dimensione trascendente. Il suo lavoro è intriso di filosofia orientale e di una fede laica verso il potere dell’anima. Sulle sue tele incrocia linee, griglie e campi di colore estremamente sottili. <item>Nei primi anni Sessanta crea tele quadrate sempre delle stesse dimensioni (6 x 6 piedi, 180 x 180 cm circa), ricoperte da griglie di grafite dense, minuscole e morbidamente delineate</item>. Nella mostra Systemic Painting del 1966 al Solomon R. Guggenheim Museum, le sue maglie perpendicolari sono celebrate come esempi di arte minimalista e vengono esposte tra le opere di <persName id="SLewitt">Sol LeWitt</persName>, <persName id="RRyman">Robert Ryman</persName> e <persName id="DJudd">Donald Judd</persName>, maestri acclamati del Minimalismo. A ben guardare, però, i dipinti di <persName id="AMartin">Agnes</persName> sono abbastanza diversi: conservano piccoli difetti e tracce inconfondibili della mano dell’artista, fatto imperdonabile per un artista minimalista. Nel corso degli anni, la dimensione spirituale diventa sempre più dominante nel suo lavoro, tanto da farle preferire di essere classificata come espressionista astratta.</p>
<p>Ma a quel punto, molto è cambiato nella sua vita.</p>
<p>Coenties Slip è stata un’esperienza intensa, ma brevissima. Già nel 1964, <persName id="RIndiana">Robert Indiana</persName> si trasferisce in <place id="Bowerystreetnewyork">Bowery Street</place>, a <place id="Soho">SoHo</place>, che sta rapidamente diventando il nuovo quartiere creativo di <place id="Newyork">New York</place>. <persName id="AMartin">Martin</persName> lascia la città nel 1967: dopo la morte di <persName id="AReinhardt">Ad Reinhardt</persName> decide di prendersi una lunga pausa dalla scena artistica americana. Torna nelle immense distese aperte del <place id="Newmexico">New Mexico</place> dove ha trascorso la sua giovinezza, mondi lontani dal molo decrepito che per alcuni anni ha considerato casa. Adesso il suo lavoro è molto diverso da quello che realizzava da ragazzina, non guarda più alla forma organica, ispirata dalle piante del deserto, ma è diventato un mondo senza oggetti, senza interruzioni o ostacoli. Paragona la sua visione ad una spiaggia che attraversa per raggiungere l’oceano. In questi anni si dedica piuttosto allo studio e alla scrittura, percorre le strade del pensiero più che quelle della pittura. <place id="Taos">Taos</place> è il pueblo dove matura questa inversione di rotta. Dopo diciotto mesi vissuti in un camper, <persName id="AMartin">Agnes</persName> decide di stabilirsi in questa località a duemila miglia da <place id="Newyork">New York</place>, destinazione dei giovani decisi a vivere un’esistenza perennemente on the road, quelli a cui si ispireranno il movimento hippy e registi come <persName id="DHopper">Dennis Hopper</persName>, autore di Easy Rider, che documenterà la sua esperienza di quegli anni a <place id="Taos">Taos</place> con fotografie oggi divenute storiche.</p>
<p><persName id="AMartin">Agnes Martin</persName> decide di mettere radici e costruisce tre complessi abitativi con le proprie mani, servendosi di materiali tradizionali, fabbricando i suoi mattoni di adobe – un impasto di argilla, sabbia e paglia essiccato al sole – e trasportando grandi travi di legno col suo camion. Versa paglia e fango in telai rettangolari finché i mattoni non sono tutti asciutti e pronti per essere posati.</p>
<p>Dopo la casa, si costruisce uno studio, una piccola struttura simile a un bunker costruita nel terreno per ottenere freschezza in estate e calore in inverno. Paradossalmente il lungo processo di creazione e costruzione dei mattoni conduce <persName id="AMartin">Martin</persName> verso il ritorno alla pittura.</p>
<p>Nel 1974 riprende in mano la grafite per tracciare segni soprattutto su fogli di carta: il suo stile adesso non è più definito da quella delicata griglia, le sue composizioni mostrano schemi geometrici più audaci, lontani parenti delle sue prime opere. In questi dipinti, <persName id="AMartin">Agnes</persName> evoca la calda tavolozza del paesaggio arido del deserto, dove rimarrà per il resto della sua vita.</p>
<p>Per progredire nella vita devi rinunciare alle cose che non ti piacciono. Smetti di fare le cose che non ti piace fare. Devi trovare le cose che ti piacciono. Le cose che sono accettabili per la tua mente. [...] Quando penso all’arte, penso alla bellezza. La bellezza è il mistero della vita. Non è negli occhi, è nella mia mente. Nella nostra mente c’è la consapevolezza della perfezione <ref id="noteXref_9" target="#note_9">9</ref>.</p>
<p>Concepiti come antidoti alla distrazione quotidiana, i suoi quadri sono il risultato di uno stato di concentrazione prolungata, favoriscono l’immersione nella calma, restano in equilibrio tra l’appropriazione del tratto e il suo dileguamento. La mano di <persName id="AMartin">Agnes</persName> è dissimulata nell’apparente impersonalità dei quadri e al contempo si palesa nell’irregolarità delle linee e nell’intermittenza dei segni. Sono stati la terapia migliore alla sua schizofrenia, proiezioni nella quiete, dove i nostri occhi restano irretiti senza subire un atto di prepotenza.



</p>
</div>
<div n="3" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">Le scarpette di <persName id="MMerz">Marisa Merz</persName> (1926-2019)
</hi></head>
<p>Per entrare in contatto profondo con un’artista intensa e sfuggente come <persName id="MMerz">Marisa Merz</persName> si deve partire dalla sua casa. O, meglio, dalle sue case, quella di <place id="Milan">Milano</place>, affacciata sull’<place id="Arcodellapace">Arco della Pace</place>, e quella di <place id="Turin">Torino</place>, da cui si vede il brulicare del mercato di <place id="Portapalazzo">Porta Palazzo</place>. Al contrario di suo marito <persName id="MMerz2">Mario</persName>, <persName id="MMerz">Marisa</persName> non ha mai avuto uno studio: ha sempre lavorato a casa. E sul soffitto del suo appartamento di <place id="Turin">Torino</place> espone nel 1966 quelle che vengono considerate le sue prime opere: <item id="livingsculptures">Living Sculptures</item>, fogli di alluminio avvolti in modo da restare sospesi nel vuoto a crea­re forme morbide e mobili, strati curvi, paralleli e sovrapposti su cui l’artista interviene con lo spray, come modelli di corpi abbandonati da riportare in vita col colore. Sono «sculture viventi» perché assumono una foggia autonoma, dove l’intervento dell’artista è apparentemente minimo. Nascono da un materiale inanimato come il metallo, ma sembrano elementi organici. <persName id="MMerz">Marisa</persName> si fa fotografare volentieri accanto a loro, come se fossero ospiti della sua dimora. In quel momento ha superato i quarant’anni. Il suo non è un esordio giovanile. Anzi, a dir la verità, quello che la <persName id="MMerz">Merz</persName> ha fatto prima di incontrare <persName id="MMerz2">Mario</persName> si perde nella vaghezza dei racconti e del sentito dire: si parla di un’esperienza come ballerina – e il modo in cui cammina, sfiorando il terreno e spesso in punta di piedi, potrebbe confermarlo –, mentre c’è chi è convinto che da ragazza sia stata anche modella di <persName id="FCasorati">Felice Casorati</persName>. In realtà, non esistono documenti o suoi racconti che confermino come si sia avvicinata all’arte: <persName id="MMerz">Marisa</persName> - che all’anagrafe si chiama <persName id="MMerz">Maria Luisa</persName> – a partire dagli anni Sessanta è un tutt’uno col marito, di cui condivide ogni passo, pur conservando una sua ricerca personale e privata, che si mostra in pochissime occasioni pubbliche. Per la forza del suo lavoro viene accolta nelle mostre che <persName id="GCelant">Germano Celant</persName> dedica all’Arte Povera, come la celebre Arte povera più azioni povere presso gli <place id="Arsenaliamalfi">Arsenali di Amalfi</place> nel 1968, o nelle manifestazioni internazionali più all’avanguardia, quali Documenta a Kassel (1980) e la Biennale di Venezia (1982), dalla quale riceverà il Leone d’oro alla carriera nel 2013. Unica artista donna annoverata all’interno di questa esperienza fondamentale per l’arte italiana del secondo Novecento, <persName id="MMerz">Marisa</persName> realizza un lavoro potente che spesso nasce dalla pratica quotidiana della vita familiare. <item id="altalenaperbea">Altalena per Bea</item> (1968) è una superficie triangolare appesa al soffitto dedicata a sua figlia. I numerosi quadrati in filo di rame sono il frutto di lunghe sedute di lavoro a maglia tra le pareti domestiche, su una sedia che finisce poi per far parte di una sua installazione (1966). Materiali dell’industria più moderna, il nylon e il rame, sfilano docili sotto i suoi gesti esperti per diventare elementi con cui occupare lo spazio – quadrati appesi al muro e sospesi nel vuoto – oppure elementi da indossare. I titoli di alcuni suoi lavori sono rivelatori del repertorio filosofico e letterario cui attinge: <item id="adocchichiusi">Ad occhi chiusi</item>, <item id="gliocchisonostraordinariamenteaperti">gli occhi sono straordinariamente aperti</item>, <item id="ilcieloeungrandespazio">Il cielo è un grande spazio</item> e <item id="poesiasenzatitolo">Poesia senza titolo</item>. Nel 1975 il fotografo <persName id="CAbate">Claudio Abate</persName> la immortala mentre guarda la luna piena seduta di fronte ad una finestra della <place id="Gallerialattico">Galleria L’Attico</place> di <persName id="FSargentini">Fabio Sargentini</persName>. <persName id="MMerz">Marisa</persName> pianta i piedi al muro: indossa un paio di scarpette intrecciate da lei stessa. Il suo corpo minuto e delicato ha dato forma all’opera. Nella stessa occasione, <persName id="MMerz2">Mario</persName> e <persName id="MMerz">Marisa</persName> coinvolgono <persName id="CAbate">Claudio</persName> in una fuga alla spiaggia di <place id="Fregene">Fregene</place>: le scarpette vengono fotografate sulla battigia, quasi abbandonate alle onde del mare che potrebbero rapirle, mentre <persName id="MMerz2">Mario</persName> solleva rotoli di tessuto che <persName id="MMerz">Marisa</persName> utilizzerà in un suo lavoro. La casa, la famiglia, i rapporti umani sono il collante che tiene insieme un lavoro raffinato e apparentemente docile. Lo sguardo della <persName id="MMerz">Merz</persName> passa dall’infinitamente piccolo, come la sezione di un filo di nylon, all’infinitamente grande, come il volo su un aereo dall’aeroporto di <place id="Ciampino">Ciampino</place>, affrontato per disegnare un triangolo nel cielo con la sua traiettoria, che lei trasmette via radio a <persName id="MMerz2">Mario</persName> rimasto a terra. L’intreccio di linee, la mobilità del segno, l’inafferrabile trasparenza dell’immagine: <persName id="MMerz">Marisa</persName> si serve delle sue mani veloci per dipingere una serie di ritratti – forse autoritratti – su carta o tela e per plasmare teste in argilla, composte con quel tanto di materia che le sue mani possono contenere. Come accade per tutti gli artisti dell’Arte Povera, anche nel suo caso il lavoro consiste in un’infinita variazione di pochi temi, su cui si concentra una ricerca che sembra non raggiungere mai una conclusione. Quella della <persName id="MMerz">Merz</persName> è «un’opera in continuo divenire, un’opera che non ha datazione, perché <persName id="MMerz">Marisa</persName> torna continuamente sul suo lavoro, a prolungare una temporalità che concretamente non può essere bloccata»10.</p>
<p><item id="senzatitolo">Senza titolo</item> (1985) è un grande disegno blu, su cartoncino, appoggiato a un tavolo alto e stretto fatto di mensole di metallo. Poggiato apparentemente a caso lungo un muro, la base sopra un mobile, proietta una dimensione quotidiana che potrebbe sembrare dissacrante e modesta, ma costituisce l’orizzonte intimo e profondo dell’artista.</p>
<p>Spesso compaiono riferimenti alla musica, a volte strumenti musicali veri e propri. In un lavoro del 1997 la forma di un violino realizzata in paraffina bianca è adagiata all’interno di un piccolo recipiente ricavato da un foglio di piombo ripiegato a mano per contenere dell’acqua. Un motore elettrico solleva l’acqua in modo così debole da farlo scorrere sulla superficie del violino, non prima di aver formato uno zampillo a forma di cuore. Come il nylon o il filo di rame, la paraffina è malleabile e può essere modellata facilmente a mano. Ma è anche fragile e si può sciogliere se viene a contatto con una fonte di calore, anche leggero. In questa fontana, l’acqua la protegge, mantenendola ad una temperatura mite: è un invito alla meditazione, favorita dal leggero gorgoglio che produce una delicata armonia naturale.</p>
<p><persName id="MMerz">Marisa Merz</persName> è la dimostrazione di come l’arte possa imporsi sulla scena internazionale senza gesti eclatanti o spettacolari: l’intensità di un lavoro può anche generare dall’interno di un appartamento, nel calore di una famiglia, dalla predilezione per l’assenza piuttosto che dal desiderio di apparire.



</p>
</div>
<div n="4" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">Le Nana di <persName id="NDesaintphalle">Niki de Saint Phalle</persName> (1930-2002)
</hi></head>
<p>Il Novecento è il secolo in cui trionfa l’avanguardia, non solo come definizione dei movimenti artistici ormai storicizzati, ma come atteggiamento condiviso in ogni ambito della creatività. Gli artisti e le artiste diventano lo strumento e il banco di prova dell’innovazione culturale, arrivando ad includere nel proprio lavoro categorie mai considerate prima.</p>
<p>Una di queste, forse la più audace, è il «caso».</p>
<p>Le opere d’arte nascono anche in virtù di fenomeni che l’artista provoca, ma non controlla. Si innesca un processo, registrando il risultato finale, senza intervenire nel mentre del suo svolgimento.</p>
<p>Sono stati i Surrealisti ad inaugurare questa pratica: uno degli esempi più limpidi di questa progressiva deresponsabilizzazione dell’autore è il gioco del cadavre exquis. Realizzato per la prima volta nel 1925, a <place id="Paris">Parigi</place>, questo passatempo creativo consiste nel far comporre una frase da più persone (senza che nessuna possa conoscere l’intervento dell’altra) nella sequenza sostantivo-aggettivo-verbo-sostantivo-aggettivo. Il nome del gioco deriva dalla prima frase che viene ottenuta: «le cadavre exquis boira le vin nouveau» (il cadavere squisito berrà il vino nuovo). Lo stesso sistema viene ripetuto anche col disegno, utilizzando un foglio che ogni partecipante piega per nascondere la parte appena tracciata. Il gioco si inserisce nella ricerca surrea­lista dell’automatismo che affida un ruolo creativo alla casuale associazione degli elementi.</p>
<p>Questo superamento del rapporto causa-effetto tra l’atto creativo e l’oggetto creato è alla base delle opere che a partire dal 1961 concentreranno l’attenzione di critica e mercato su <persName id="NDesaintphalle">Niki de Saint Phalle</persName>.</p>
<p>Un giorno, <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> ruba una camicia all’uomo che sta frequentando, la appende all’interno di un quadro, colloca un bersaglio al posto della testa e comincia a colpirlo con le freccette. Una sorta di quadro-vudù. Stimolata dal gesto, si procura un fucile e appende di fronte ad un’altra tela sacchetti di colori e buste ripiene di uova, succo di pomodoro o spaghetti: preme il grilletto e le fa esplodere sul quadro. Nessuno prima di lei ha mai dipinto a colpi di fucile. Nessuno ha fatto della pittura un atto così liberatorio, che <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> decide di condividere con il pubblico. Un gallerista di <place id="Paris">Parigi</place> organizza una mostra dove il pubblico può a sua volta sparare sui quadri. Quando questa performance arriva a <place id="Newyork">New York</place>, il successo dell’artista diventa planetario.</p>
<p>Nel 1961 ho sparato su mio papà, su tutti gli uomini, sui piccoli, sui grandi, sugli importanti, sui grossi, su mio fratello, la società, la chiesa, il convento, la scuola, la mia famiglia, tutti gli uomini, ancora su mio papà, su me stessa <ref id="noteXref_11" target="#note_11">11</ref>.</p>
<p>In questo lavoro <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> si libera dell’angoscia che si porta dietro fin dall’infanzia, che all’apparenza sembrerebbe serena e invidiabile. Nasce in una famiglia aristocratica e cresce a <place id="Neuillysurseine">Neuilly-sur-Seine</place>, uno dei quartieri più esclusivi a nord di <place id="Paris">Parigi</place>. Il padre è un uomo d’affari francese, la madre ha ereditato una grande fortuna dalla sua famiglia americana. La bambina si divide tra <place id="Newyork">New York</place> e la <place id="France">Francia</place>, dove per lo più frequenta un castello abitato da parenti piuttosto eccentrici, che l’estate girano nudi per il parco e le insegnano a leggere i tarocchi. <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> passa la maggior parte del tempo con loro, trascurata dalla madre che si dedica soprattutto alla mondanità.</p>
<p>Non sorprende che la ragazza compia gesti importanti di nascosto da questa distratta famiglia. A diciassette anni sposa – senza che nessuno lo sappia – un coetaneo di buona estrazione, che sarebbe destinato a diventare avvocato, ma preferisce scrivere poesie. <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> è attratta dal suo carattere creativo e strampalato. Nel giro di pochi anni arrivano Laura e Philip, due figli che la coppia cresce del tutto impreparata al ruolo di genitori.</p>
<p>Nel 1952 si trasferiscono a <place id="Paris">Parigi</place>, dove vivono dei servizi fotografici per i quali posa lei e della rendita assicurata dalla nonna del marito. Quando però lui scopre le idiosincrasie della moglie, donna fragile e insicura, che nasconde un fucile sotto il letto, la convince a farsi curare con l’elettroshock. È il destino di molte artiste dell’epoca, quello di finire in un ospedale psichiatrico, condizione che spesso agevola la scoperta dell’arte. In manicomio <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> comincia a pasticciare con la colla e col collage. Rientrata a casa, decide di diventare un’artista. All’inizio, è soprattutto la scelta che la salva dal pericolo di impazzire del tutto. Si immerge nei musei e nelle chiese di <place id="Paris">Parigi</place>, dove trova l’energia e le idee per generare quella che diventerà la sua icona: la Nana. Figure femminili dalle forme abbondanti, dal carattere trascinante e fortemente ludico, le Nana sono la sua via d’uscita, ma anche lo strumento per diffondere nel mondo una positività ritrovata.</p>
<p>Qualche anno dopo farà la conoscenza dell’artista surrealista <persName id="JTinguely">Jean Tinguely</persName>, con il quale condivide il fuoco dell’arte. È l’incontro che le cambia la vita. Nel 1957 si separa dal marito e va a convivere con <persName id="JTinguely">Tinguely</persName>, col quale inizia una collaborazione duratura, nella quale lei mette mano alle sculture cinetiche del compagno e lui contribuisce al progresso dell’immaginario della scultrice.</p>
<p>Quando non sono in viaggio per le loro mostre, vivono in un albergo abbandonato nella campagna a sud di <place id="Paris">Parigi</place>, che <persName id="JTinguely">Jean</persName> ha risistemato da solo in modo creativo, abbattendo muri e allargando finestre in pieno inverno, costringendo <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> a sopportare temperature glaciali. Ma lì ciascuno ha il proprio spazio. È qui che <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> produce le prime Nana a tre dimensioni. Quella per il <place id="Modernamuseet">Moderna Museet di</place> <place id="Stockholm">Stoccolma</place> pesa ventisei tonnellate: è talmente monumentale da poter accogliere i visitatori, che entrano attraverso la sua vagina.</p>
<p>Preparo il modellino in scala ridotta e lo dipingo. <persName id="JTinguely">Jean</persName> le inserisce un planetario nel seno sinistro, un milk bar e una macchina per distruggere le bottiglie in quello destro. La HON (così decidemmo di chiamarla, significa Lei in svedese) giace sul dorso con le gambe piegate, per entrare si deve passare attraverso il sesso, e all’interno il visitatore può trovare svaghi di vario genere. In una gamba una galleria di falsi <persName id="PKlee">Paul Klee</persName>, <persName id="HMatisse">Matisse</persName> ecc., tutti eseguiti per l’occasione dal critico d’arte svedese <persName id="ULinde">Ulf Linde</persName>.</p>
<p>In una delle ginocchia <persName id="JTinguely">Jean</persName> colloca la panchina degli innamorati, un vecchio divano di velluto piuttosto comodo, trovato al mercato delle pulci sotto il cui sedile colloca alcuni microfoni per registrare le conversazioni e trasmetterle in altre parti della scultura. Realizza anche una radio-scultura molto divertente. Pontus vuole proiettare nel braccio sinistro il primo film di <persName id="GGarbo">Greta Garbo</persName>, della durata di quindici minuti; i posti a sedere sono dodici, dentro la testa <persName id="POlofultved">Per Olof Ultvedt</persName> costruisce un cervello in legno animato da motori.</p>
<p>La Nana è sdraiata e incinta e, per una serie di scale e gradini, si può giungere alla terrazza sopra il pancione da dove si gode una vista panoramica dei visitatori pronti ad entrare e delle gambe vistosamente dipinte. Nulla di pornografico, la <item>HON</item> è dipinta come un uovo di Pasqua, con quegli stessi colori squillanti che ho sempre usato e amato. È come una grande dea della fertilità comodamente adagiata nella sua immensità, pronta ad accogliere generosamente migliaia di visitatori che assorbe, divora e ripartorisce. Giunge quasi al soffitto e occupa gran parte dell’enorme sala <ref id="noteXref_12" target="#note_12">12</ref>.</p>
<p>Con <persName id="JTinguely">Tinguely</persName> apprende a gestire anche sculture in movimento, come la <item id="">Nana fontana</item> che installa a <place id="Geneva">Ginevra</place> nel 1969. Per la prima volta la statua si anima con l’acqua che sgorga dal suo seno, sprigionando un’energia e una joie de vivre che diventerà il segno più ricorrente dei suoi interventi pubblici.</p>
<p>La relazione con <persName id="JTinguely">Tinguely</persName> si trasforma nel corso del tempo: resteranno sempre molto vicini, anche se non più amanti. Lui le è accanto nelle commissioni pubbliche che le arrivano da tutta <place id="Europe">Europa</place>: crea una <item>Nana piscina</item> nel Sud della Francia, un <item>Golem parco giochi</item> a <place id="Jerusalem">Gerusalemme</place>, disegna costumi di scena, gioielli, perfino un profumo.</p>
<p>Ma sarà l’incontro con <persName id="MCaraccioloagnelli">Marella Caracciolo Agnelli</persName> a segnare l’inizio di una nuova fase: la realizzazione di un parco in <place id="Tuscany">Toscana</place> a cui si dedicherà fino all’ultimo giorno. Sulla falsariga del <place id="Parcguell">Parc Güell di Gaudí</place>, nel 1978 <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> accetta il dono di un terreno presso <place id="Garavicchio">Garavicchio</place>, in <place id="Maremma">Maremma</place>. Decide di riempirlo di sculture monumentali variopinte, ispirate ai ventidue arcani maggiori contenuti nel mazzo dei tarocchi. Finalmente può fondere l’interesse per la magia con la forza etica delle sue statue. Quando nel 1991 <persName id="JTinguely">Jean</persName> scompare – subito dopo aver inaugurato una fontana realizzata a quattro mani accanto al <place id="Centrepompidou">Centre Pompidou –</place>, si tuffa con ancora maggiore entusiasmo nell’impresa del <item id="">Giardino dei Tarocchi</item>, un felice connubio tra arte e architettura. Infatti utilizza il linguaggio dell’arte, ma ha la dimensione umana e abitabile dell’architettura. L’opera richiede diciassette anni di lavoro e una spesa di dieci miliardi di lire, che <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> finanzia interamente con la vendita delle sue opere. Al centro spicca l’<item id="">Imperatrice-Sfinge</item>, nella quale l’artista abita per lunghi periodi durante i lavori: uno spazio senza angoli, la stanza da letto e la cucina ricavate nelle mammelle di quella che appare una Grande Madre. Le forme delle sue Nana ciclopiche, le loro pose, i colori rimandano ad una dimensione spirituale che si muove nella dimensione esoterica tanto cara all’artista. <persName id="NDesaintphalle">Niki</persName> diventa una sorta di sciamana che plasma la sua città manipolando gli edifici delle città medievali: il castello, la corte, la prigione sono uniti da viottoli sui quali l’artista incide pensieri, numeri, citazioni che invitano alla meditazione. Il <item id="">Giardino dei Tarocchi</item> è il testamento spirituale della <persName id="NDesaintphalle">Saint Phalle</persName>, col quale ha lasciato un segno profondo nel paesaggio italiano.



</p>
</div>
<div n="5" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">I ritratti di <persName id="ECatalano">Elisabetta Catalano</persName> (1941-2015)
</hi></head>
<p>Ci sono carriere che nascono da incontri fortuiti, opportunità inaspettate che cambiano la direzione di un percorso e sollecitano talenti sopiti.</p>
<p>Quella di <persName id="ECatalano">Elisabetta Catalano</persName> inizia sul set di un capolavoro del cinema italiano del 1963. Nel film Otto e ½ <persName id="FFellini">Federico Fellini</persName> le affida il ruolo di <persName id="MAtilde" type="fictional">Matilde</persName>, la cognata di <persName id="GUido" type="fictional">Guido</persName>, interpretato da <persName id="MMastroianni">Marcello Mastroianni</persName>. Malgrado sia doppiata da <persName id="LVisconti">Luisella Visconti</persName>, col suo volto spigoloso, il caschetto biondo e la sua innata eleganza riesce a costruire un personaggio snob e civettuolo, che esprime tutta la sua sfiducia nei confronti del protagonista, un regista alle prese con la mancanza d’ispirazione. Nel tempo libero, tra una posa e l’altra, <persName id="ECatalano">Elisabetta</persName> comincia a scattare immagini con una vecchia macchina del padre: le sue fotografie verranno pubblicate sull’«Espresso» e sul «Mondo». È l’inizio di un’altra avventura. Capisce presto che il lavoro dietro la macchina da presa le interessa molto di più e si concentra nel trasformare questa attività iniziata per caso in una professione. Le sue collaborazioni si assestano subito su livelli altissimi: lavora per «Vogue Italia», «Harper’s Bazaar» e altre numerose testate italiane e straniere. Nel 1971 realizza alcuni shootings a <place id="Newyork">New York</place> per «Vogue America» e a <place id="Paris">Parigi</place> per «Vogue Francia», fotografando per la moda personaggi dello spettacolo e della vita sociale. Piace il suo sguardo che sa coniugare un’attenzione formale alla spontaneità degli atteggiamenti. È una fotografa molto rigorosa ed esigente, che scava nella personalità dei suoi soggetti e li colloca in pose mai banali.</p>
<p>Ma anche il lavoro per la moda presto si rivela per lei ripetitivo e arido.</p>
<p>Negli anni Settanta decide di dedicarsi totalmente ad approfondire il suo rapporto con il mondo dell’arte contemporanea. Sono anni eccezionali, in cui <place id="Rome">Roma</place>, la città in cui vive e lavora, è il crocevia delle esperienze d’avanguardia più vivaci d’<place id="Europe">Europa</place>. Ci sono galleristi come <persName id="FSargentini">Fabio Sargentini</persName>, critici come <persName id="ABonitooliva">Achille Bonito Oliva</persName> o animatrici culturali come <persName id="GLonardi">Graziella Lonardi</persName> che propongono iniziative destinate a fare storia. Sono gli anni di Vitalità del negativo al <place id="Palazzodelleesposizioni">Palazzo delle Esposizioni</place> o Contemporanea al parcheggio di <place id="Villaborghese">Villa Borghese</place>, le stagioni in cui in un garage di <place id="Viabeccariarome">via Beccaria</place> il giovane <persName id="FSargentini">Sargentini</persName> lascia agli artisti dell’Arte Povera carta bianca per trasformare il suo spazio seminterrato in un mondo sempre diverso e spiazzante.</p>
<p><persName id="ECatalano">Elisabetta</persName> è sempre in prima linea, documenta le opere, soprattutto quelle più effimere, realizza immagini che rimarranno nel tempo uno dei rari documenti di performance avvenute una sola volta. In queste occasioni emerge la sua straordinaria sensibilità, che riesce ad instaurare relazioni particolari con gli artisti della sua generazione. Passano tutti nel suo studio, per farsi ritrarre da lei: <persName id="ABoetti">Alighiero Boetti</persName>, <persName id="JBeuys">Joseph Beuys</persName>, <persName id="GDdominicis">Gino De Dominicis</persName> (che userà il suo ritratto anche come opera), <persName id="GProusch">Gilbert</persName> &amp; <persName id="GPassmore">George</persName>, <persName id="JKounellis">Jannis Kounellis</persName>, <persName id="EMattiacci">Eliseo Mattiacci</persName>, <persName id="MMerz2">Mario Merz</persName>, <persName id="MPistoletto">Michelangelo Pistoletto</persName>, <persName id="">Gilberto Zorio</persName>. Alcuni decidono di allargare la collaborazione con <persName id="ECatalano">Elisabetta</persName>, coinvolgendola nella rimessa in scena di alcune azioni, solo con l’obiettivo di fotografarle. Nel 1972 <persName id="CTacchi">Cesare Tacchi</persName> ripete la sua Painting nello studio della <persName id="ECatalano">Catalano</persName>, riapparendo da dietro un vetro dove ha cancellato il suo segno pittorico; <persName id="VPisani">Vettor Pisani</persName> allestisce la prova generale di Lo scorrevole davanti al suo obiettivo, un’azione ispirata a <persName id="MAnray">Man Ray</persName> che presenterà alla Documenta di Kassel; <persName id="JBeuys">Joseph Beuys</persName> trasformerà la semplice posa per un ritratto in una performance estemporanea in cui offrirà all’obiettivo un dono invisibile. Gli artisti si fidano di <persName id="ECatalano">Elisabetta</persName>. Sanno che il suo sguardo non tradirà mai la loro visione. C’è però un artista col quale la fotografa collabora più di tutti gli altri: <persName id="FMauri">Fabio Mauri</persName>. Il loro rapporto inizia con la serie fotografica <item>Europa bombardata (1978)</item>, una performance molto complessa programmata per la chiesa di <place id="Chiesadisantaluciabologna">Santa Lucia</place> a <place id="Bologna">Bologna</place>: l’artista non riuscirà a completarla, anche per un tentativo di censura dovuto ai contenuti di denuncia nei confronti della crudeltà dell’olocausto. Difficilmente documentabile in una immagine fotografica, la <persName id="ECatalano">Catalano</persName> decide di coinvolgere la modella <persName id="DAnka">Danka</persName>, rappresentazione della Giovane Germania nella performance, facendole assumere una posa estremamente espressiva che denuncia le colpe di quella tragedia. Il contributo di <persName id="ECatalano">Elisabetta</persName> non si limita mai alla registrazione di un momento dell’azione, ne costituisce un’evoluzione. Nella performance Ebrea, <persName id="">Fabio Mauri</persName> colloca una ragazza nuda di fronte ad un piccolo specchio: il pubblico la osserva mentre si taglia i capelli e con le ciocche forma sullo specchio il disegno della Stella di David. Quel simbolo appare anche sul suo petto, accanto ad un numero, come accadeva agli ebrei vittime della discriminazione razziale. <item>La fotografia che la <persName id="ECatalano">Catalano</persName> dedica a quest’opera è molto diversa. La ragazza è seduta, si sfiora la pianta del piede destro con le dita, lo sguardo coperto da una selva di capelli ricci. La luce radente esalta il simbolo ebraico sul petto: è triste, forse stanca, vittima innocente</item>. <persName id="FMauri">Fabio Mauri</persName> utilizzerà sempre questa foto, realizzata a quattro mani, come immagine ufficiale dell’opera. Anzi, meglio, come opera a tutti gli effetti. <persName id="ECatalano">Elisabetta</persName> interpreta nel modo più efficace il ruolo della fotografa d’arte, in un’epoca che avrebbe rischiato di non lasciare alcuna traccia delle opere prodotte da un’intera generazione. Nell’imbarazzo di dover sovrapporre il suo sguardo a quello degli autori delle azioni, lei sceglie la strada della collaborazione, che viene molto apprezzata dagli artisti. Il suo sguardo discreto si impone nel gesto creativo, contribuendo ad aggiungere significati e a determinare la memoria di tante opere che hanno fatto la storia dell’arte contemporanea prodotta da un’intera generazione.



</p>
</div>
<div n="6" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">I «selfie» di <persName id="FWoodman">Francesca Woodman</persName> (1958-1981)
</hi></head>
<p>Chissà quali erano le reali aspettative di <persName id="FWoodman">Francesca Woodman</persName>, quel giorno che si presentò a <persName id="GCasetti">Giuseppe Casetti</persName>, proprietario della libreria romana <persName id="MAldororrome">Maldoror</persName>, mostrandogli le sue fotografie. Non aveva nemmeno vent’anni, ma aveva già accumulato una grande quantità di scatti che dimostravano una chiarezza di vedute piuttosto insolita per una persona così giovane. È giunta a <place id="Rome">Roma</place> dagli <place id="Unitedstates">Stati Uniti</place> per frequentare i corsi che la <place id="Rhodeislandschoolofdesign">Rhode Island School of Design</place> mette a disposizione dei suoi studenti in <place id="Italy">Italia</place>. L’esperienza romana costituirà il momento più intenso del suo percorso artistico. A <place id="Rome">Roma</place> stringerà amicizia con altri artisti, come la pittrice <persName id="SMirri">Sabina Mirri</persName> o <persName id="GGallo">Giuseppe Gallo</persName>, frequenterà la <place id="Galleriaugoferranti">Galleria Ugo Ferranti</place>, una delle situazioni di proposta più vivaci della capitale, e condurrà la sua ricerca, tanto originale quanto fugace.</p>
<p>Apparentemente semplici e immediate, le sue fotografie celano uno studio profondo del rapporto tra il suo corpo e lo spazio circostante, che si tratti di un ambiente naturale o di un’architettura. Quando non buca l’obiettivo con lo sguardo, gli autoritratti della <persName id="FWoodman">Woodman</persName> la vedono sfocare i contorni a causa del movimento.</p>
<p>Ha solo quattordici anni quando realizza il suo primo autoritratto, nel quale inserisce anche il filo che collega la macchina al pulsante dell’autoscatto, manifestando una sorprendente coscienza della narrazione del processo creativo. I capelli le coprono il viso, in un gioco tra visibile e nascosto che continuerà ad appassionarla in tutta la ricerca successiva.</p>
<p><persName id="FWoodman">Woodman</persName> si spoglia per trovare risposte sulla propria identità. Fotografa il proprio corpo con estrema naturalezza, documentando il suo mutamento negli anni, dall’adolescenza all’età adulta, ma spesso non lo rivela del tutto, lo tiene nascosto dietro mobili e oggetti, carta da parati, piante, specchi. Non c’è alcun intento di denuncia o presa di posizione politica in queste immagini: il corpo di <persName id="FWoodman">Francesca</persName> esplora il rapporto tra pieni e vuoti nello spazio, quello tra presenza e assenza e la consapevolezza di sé, che nelle sue foto è soggetto e oggetto allo stesso tempo, autrice consapevole e oggetto esplorabile, fuori da qualsiasi simbolismo. Il suo uso del corpo verrà da molti considerato un atto femminista di affermazione della presenza individuale, ma si tratta di riletture postume, perché lei non sembra interessata ad alcuna affermazione politica. È a livello formale, invece, che il suo lavoro è perentorio e deciso, tanto da ispirare artiste come <persName id="CSherman">Cindy Sherman</persName>, <persName id="SCalle">Sophie Calle</persName> e <persName id="NGoldin">Nan Goldin</persName>.</p>
<p>L’avventura romana, molto intensa sul piano umano, si rivela un fallimento. <persName id="FWoodman">Francesca</persName> torna a <place id="Newyork">New York</place>, dove deve accontentarsi di svolgere qualsiasi lavoro, dalla segretaria alla modella fino all’assistente per altri fotografi. Non smette di mandare in giro il suo portfolio, nella speranza che una rivista o una galleria possano permetterle di metter su una carriera professionale. Al ritardo delle risposte si aggiunge il rifiuto da parte della National Endowment for the Arts, l’agenzia federale che supporta i giovani artisti. Gli apprezzamenti ricevuti in <place id="Italy">Italia</place> dai suoi colleghi l’hanno illusa: negli <place id="Italy">Italy</place> resta una fotografa invisibile, uno dei casi più clamorosi di talento non riconosciuto.</p>
<p>Sottoposta a continue delusioni, interrompe il suo percorso creativo sul nascere. Nel gennaio del 1981, a ventidue anni, meno di quattro anni dopo l’incontro con <persName id="GCasetti">Casetti</persName> e pochi giorni dopo l’uscita del suo unico libro d’artista, Some Disordered Interior Geometries – composto da una serie di fotografie che si relazionano ai precetti di un vecchio libro scolastico di geometria –, si lancia dal tetto del palazzo in cui abita.</p>
<p>Cinque anni dopo viene organizzata la sua prima mostra postuma, e presto la critica femminista del tempo si appropria della figura della giovanissima e geniale artista suicida, come feticcio ideale per un discorso critico incentrato sull’esposizione del corpo femminile nudo utile a criticare il morboso sguardo maschile.</p>
<p>Incredibilmente prolifica, <persName id="FWoodman">Woodman</persName>, negli appena otto anni in cui lavora prima di togliersi la vita, produce oltre diecimila negativi e ottocento stampe, di cui ne risultano pubblicate ed esibite poco più di un centinaio. In una che compare nel suo libro d’artista è appuntato questo messaggio a <persName id="GCasetti">Casetti</persName>, che sembra una icastica descrizione del modo in cui ha vissuto intensamente la sua breve esistenza:</p>
<p>Questa è l’ultima pagina di una storia. Io da piccola leggevo sempre al contrario e adesso sono un po’ così... contraria. In bocca al lupo. La tua amica del cuore <ref id="noteXref_13" target="#note_13">13</ref>.



</p>
</div>
<div n="7" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">I «freaks» di <persName id="DArbus">Diane Arbus</persName> (1923-1971)
</hi></head>
<p>Troppo prevedibile per lei fotografare persone comuni. Troppo facile invitare qualcuno a posare di fronte al suo obiettivo e immortalarne l’espressione, investigarne il carattere, fermarne un momento.</p>
<p><persName id="DArbus">Diane Arbus</persName> non è una ritrattista come tutti gli altri fotografi, perché il suo occhio è attratto dai freaks, da quelle meravigliose creature cui la natura assegna qualcosa in più della maggioranza: persone, che lei fotografa senza insistere sulla loro anormalità, seppure ne sia tremendamente affascinata. Alla ricerca di una profonda complicità, chiede loro di fissare l’obiettivo e basta.</p>
<p>Il suo è un lavoro anomalo, rivolto a figure marginali che diventano protagoniste di una ricerca così inedita da influenzare gran parte della fotografia del Novecento.</p>
<p>È un lavoro controcorrente, come l’intera sua vita.</p>
<p>I genitori non approvano il suo matrimonio precoce con <persName id="AArbus">Allan Arbus</persName>, un commesso che lavora presso i Grandi Magazzini Russek’s, che appartengono alla famiglia materna di <persName id="DArbus">Diane</persName>. Per amore della ragazza, decidono però di sostenere i giovani sposi, commissionando loro un servizio fotografico per una campagna pubblicitaria. È il primo approccio della ragazza con un obiettivo. Ben presto il marito viene arruolato come fotografo nell’esercito e al suo ritorno dal fronte decide che quella sarà la sua professione: nasce così lo Studio Diane &amp; Allan Arbus. Si tuffano nel mercato pubblicitario della moda: le loro immagini compaiono su «Harper’s Bazaar», «Glamour», «Seventeen», «Vogue». Quindici anni appassionanti, in cui realizzano un lavoro a quattro mani che riscuote grande successo nelle riviste di settore. Ma proprio quando Arbus è diventato un marchio apprezzato, <persName id="DArbus">Diane</persName> decide di interrompere la collaborazione e prendere una strada autonoma. Il suo nuovo percorso professionale passa dalla visione del film Freaks, realizzato da <persName id="TBrowning">Tod Browning</persName> nel 1932. La pellicola mette in scena le relazioni amorose tra i personaggi di un circo, il nano innamorato di <persName id="CLeopatra">Cleopatra</persName>, che in realtà ha una storia con <persName id="HErcules">Ercole</persName>, l’uomo forzuto. I due amanti organizzano l’omicidio del nano, ma devono affrontare l’accanimento dell’intera comunità di freaks, che deturpano per vendetta il corpo della donna. Le tagliano le gambe, cavano gli occhi, schiacciano le mani e le mozzano la lingua. Il proprietario del circo pensa bene di presentarla al pubblico come la «donna gallina». Un film dai chiari risvolti macabri, che in <place id="England">Inghilterra</place> verrà vietato per trent’anni e deve il suo successo allo sguardo del regista, che non cede ad alcuna pietà nei confronti di quelle creature.</p>
<p><persName id="DArbus">Diane</persName> ne resta affascinata, pare che lo guardi decine di volte.</p>
<p>Negli anni Sessanta è facile vederla con la sua Nikon 35mm sempre negli stessi posti: al <place id="Club82newyork">Club 82 di Lower Manhattan</place>, tra i suoi eccentrici avventori, o all’<place id="Hubertsmuseum">Hubert’s Museum</place>, vicino a <place id="Timessquare">Times Square</place>, dove per 25 centesimi si può assistere allo spettacolo più incredibile di <place id="Newyork">New York</place>. Lì si esibisce Olga, il cui viso è coperto da una ipertricosi che ha prodotto peli di oltre 33 centimetri; accanto a lei c’è Susy, una donna dalla pelle rugosa e spessa come un elefante, oppure Zero, l’uomo che sfoggia un viso sfigurato dalle atrocità della Prima guerra mondiale; seducente è la Principessa Wago mentre danza avvolta tra le spire di un pitone, strabiliante Lady Estelline mentre divora le spade. Un circo dei mostri a tutti gli effetti, che <persName id="DArbus">Diane</persName> ammira e rispetta. Si appassiona ai suoi protagonisti, così come a Moondog, un omone cieco con una grande barba che vaga tra la <place id="50thwest">50th West</place> e la <place id="6thavenue">6th Avenue</place>, o a Lauro Morales, il nano messicano che compare più volte nei suoi scatti nel corso degli anni. Non sono solo soggetti da immortalare per <persName id="DArbus">Diane</persName>, materiale su cui lavorare. La fotografa instaura un rapporto d’amicizia con loro, un legame di profondo rispetto. In quegli anni gira spesso per <place id="Newyork">New York</place> a piedi fotografando le persone, sempre in posa: malgrado la pubblicazione delle sue immagini provochi l’annullamento di alcuni abbonamenti, «Esquire» e «Show» continuano ad ospitare le sue serie. Sono opere d’arte che citano i classici della letteratura anglosassone: <item>The Vertical Journey</item> si riferisce al viaggio di Alice nel paese delle meraviglie, The Full Circle viene direttamente da <persName id="WShakespeare">Shakespeare</persName>. Le chiavi di lettura del suo lavoro sono molto più complesse di quanto possano apparire. Con l’acquisizione di sei sue fotografie da parte del MoMA, giunge il suo riconoscimento pubblico come artista. Presentate al pubblico, suscitano reazioni forti: spesso il personale del museo deve ripulire gli sputi dei visitatori dal vetro che le protegge. Diane diventa la «fotografa dei mostri». L’immersione nel lavoro non riesce a consolarla dalla pressione esercitata dal successo e dalle critiche. Nel 1970 la prestigiosa rivista «Art Forum» decide di pubblicare per la prima volta delle fotografie cominciando dalla sua serie Untitled (tipico titolo di un’opera d’arte concettuale), organizza corsi che registrano sempre il sold out, diventa un punto di riferimento per i giovani, che accompagna nelle manifestazioni contro la guerra nel Vietnam.</p>
<p>Ma la sua fragilità prende il sopravvento: il 26 luglio 1971 - <persName id="DArbus">Diane</persName> ha quarantotto anni – ingerisce una dose eccessiva di barbiturici e si adagia nella vasca, tagliandosi le vene. Il suo corpo verrà ritrovato dopo due giorni. L’anno successivo, le sue fotografie sono alla Biennale di Venezia, la sua definitiva consacrazione.



</p>
</div>
<div n="8" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">I corpi di <persName id="CRama">Carol Rama</persName> (1918-2015)
</hi></head>
<p>I Rama abitano a <place id="Turin">Torino</place>, in via <place id="Dijon">Digione</place> 17: al civico 19 si trova l’atelier della pittrice <persName id="GVercelli">Gemma Vercelli</persName>, dove <persName id="CRama">Carol</persName>ina posa come modella ed entra in contatto per la prima volta con la pittura.</p>
<p>La serenità della sua famiglia si interrompe bruscamente quando la crisi del 1929 travolge anche l’attività del padre e costringe la madre ad aprire un negozio di vendita al minuto di «articoli di moda, novità e pelliccerie». Nel giro di pochi anni, il padre muore, forse suicida.</p>
<p>Questo cambio improvviso di scenario ha un effetto dirompente su <persName id="CRama">Carolina</persName>, che inizia a dipingere da autodidatta per esorcizzare le delusioni.</p>
<p>Compone donne nude ad acquerello, talvolta coi corpi amputati e su letti di contenzione o adagiate su sedie a rotelle, che non impediscono loro di esprimere un certo erotismo. Nei suoi dipinti intreccia dettagli di animali, oggetti e parti del corpo umano, manifestando una certa inclinazione allo scandalo e alla provocazione. L’operazione le riesce alla perfezione, visto che tutte le opere della sua prima personale verranno sequestrate. A nulla vale la giustificazione che si trattino di visioni derivate dai traumi della sua infanzia, come la morte improvvisa del padre e le psicosi della madre.</p>
<p>Dopo il 1945 conosce <persName id="ESanguineti">Edoardo Sanguineti</persName>, che la accompagnerà per tutta la vita offrendole un’importante voce con cui confrontarsi e scrivendo testi per e su di lei.</p>
<p>Nel 1952 firma il manifesto del MAC, il gruppo del Movimento Arte Concreta, con <persName id="ASoldati">Atanasio Soldati</persName>, <persName id="GDorfles">Gillo Dorfles</persName>, <persName id="BMunari">Bruno Munari</persName> e <persName id="GMonet">Gianni Monnet</persName>, che promuove la produzione di un’arte astratta, libera da qualsiasi riferimento al mondo esterno. In questo periodo l’arte della <persName id="CRama">Rama</persName> vira verso la ripetizione di un modulo in infinite variazioni, seguendo fedelmente i dettami del movimento. Ben presto il suo segno si sposterà verso l’Informale: tornerà a stesure di colore più dense e a composizioni astratte più serrate, che incontreranno l’interesse di <persName id="GBertasso">Giuseppe Bertasso</persName>, titolare della galleria torinese La <place id="Bussolaturin">Bussola</place>, che nel 1957 le organizza la prima personale, cui ne seguiranno altre fino all’inizio degli anni Settanta.</p>
<p><persName id="CRama">Carol</persName> espone quadri che integrano macchie di colore prodotte da gesti evidenti con il collage di oggetti, come occhi di bambola, scarti della lavorazione del metallo, siringhe, pietre, tappi in gomma e molto altro. Si tratta di materiali e oggetti di recupero, carichi di vissuto, che entrano nella composizione del dipinto. <persName id="ESanguineti">Sanguineti</persName> li chiama <item>Bricolage</item>, riproponendo il termine usato da <persName id="CLevistrauss">Claude Lévi-Strauss</persName> in Il pensiero selvaggio, appena pubblicato in lingua italiana, arrivando a inserire in alcuni quadri la scrittura di propri versi.</p>
<p>Nel 1971, un altro giro di boa: <persName id="CRama">Carol</persName> rinuncia alle macchie e riduce all’essenziale il suo intervento sulla tela. Mutua dal lavoro di suo padre, che gestiva una carrozzeria, le camere d’aria delle gomme, che collocherà in frammenti dalle forme geometriche nei suoi quadri. A ben guardare, questi elementi formano segni che evocano falli, pezzi di budella, carne e superfici epidermiche.</p>
<p>Nel 1980 <persName id="LVergine">Lea Vergine</persName> la inserisce all’interno della sua mostra L’altra metà dell’avanguardia. <persName id="CRama">Carol</persName> esce dal suo isolamento torinese e comincia ad essere invitata da galleristi e musei internazionali. Giunge per lei un’intera sala personale alla Biennale di Venezia del 1993 – a cura di <persName id="ABonitooliva">Achille Bonito Oliva</persName> -, una collettiva all’<place id="Instituteofcontemporaryartboston">Institute of Contemporary Art di Boston</place> nel 1996 e l’antologica allo <place id="Stedelijkmuseumamsterdam">Stedelijk Museum di Amsterdam</place> nel 1998.</p>
<p>Il coronamento di una carriera, che ha avuto un’accelerazione negli ultimi vent’anni, arriva nel 2003, quando la Biennale di Venezia le conferisce il Leone d’oro alla carriera.</p>
<p>Un’esperienza vissuta sempre nel chiuso di un appartamento torinese, da dove non si è mai spostata fin dagli anni Quaranta. Proprio lì, oggi è possibile scoprire il suo lavoro, intimo e al contempo coraggioso.



</p>
</div>
<div n="9" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">La materia di <persName id="EHesse">Eva Hesse</persName> (1936-1970)
</hi></head>
<p>Trentaquattro anni vissuti sempre sull’onda della tensione e dell’incertezza, quelli di <persName id="EHesse">Eva Hesse</persName>. Supera talmente tanti traumi e imprevisti da rendere ancora più sorprendente la qualità del lavoro che riesce a produrre in soli dieci anni di carriera.</p>
<p>Nasce ad <place id="Hamburg">Amburgo</place> nel 1936 in una famiglia di ebrei osservanti. A due anni, i genitori mettono lei e sua sorella maggiore sul treno Kindertransport diretto in <place id="Netherlands">Olanda</place>, per sottrarle alle persecuzioni della Germania nazista. La famiglia riesce a riunirsi tre anni dopo in <place id="England">Inghilterra</place>, da dove salpa per emigrare negli <place id="Italy">Italy</place>. Si stabiliscono a <place id="Newyork">New York</place>, ma il padre e la madre si separano presto. Lui si risposa, lei si suicida. A ventisei anni <persName id="EHesse">Eva</persName> si sposa con lo scultore <persName id="TDoyle">Tom Doyle</persName>, dal quale divorzia dopo poco tempo. Nel 1969 le viene diagnosticato un tumore al cervello, al quale non sopravvivrà. Il 29 maggio del 1970 muore, dopo essersi sottoposta a tre operazioni.</p>
<p>Tra gli amici che le restano accanto fino all’ultimo c’è l’artista <persName id="SLewitt">Sol LeWitt</persName>, un giovane maestro, che attraverso le sue Structures e i suoi Wall Drawings, ma soprattutto grazie ai suoi numerosi scritti, mette le basi per la nascita dell’Arte Concettuale e del Minimalismo.</p>
<p>La ripetizione di moduli, la composizione di opere giocate sul ritmo della struttura e la forza del segno geometrico impregnano la ricerca di <persName id="EHesse">Eva Hesse</persName>, che si muove tra il rigore minimalista e la precarietà informale.</p>
<p>Col marito <persName id="TDoyle">Tom Doyle</persName>, negli anni Sessanta ha l’opportunità di ottenere una residenza d’artista in <place id="Germany">Germania</place>, dove non ha nessuna voglia di tornare, sia per quello che rappresenta quel paese sia per la sua relazione matrimoniale, già piuttosto compromessa. Ma l’occasione è troppo stimolante per rinunciare. Per circa un anno <persName id="EHesse">Eva</persName> e <persName id="TDoyle">Tom</persName> vivono e lavorano all’interno di una fabbrica tessile abbandonata nella regione della <place id="Ruhr">Ruhr</place>. La struttura conserva ancora parti di macchine, utensili e materiali: le forme angolari di questi strumenti in disuso ispirano alla <persName id="EHesse">Hesse</persName> disegni e dipinti meccanici. La sua prima scultura è un bassorilievo dal titolo <item>Ringaround Arosie</item> (Girotondo). In una lettera scritta al suo caro amico <persName id="SLewitt">Sol LeWitt</persName>, descrive questo lavoro come un «seno e un pene»: due cerchi sporgenti in filo elettrico rivestito di stoffa sopra una tavola di masonite, trattata con cartapesta. Sebbene inizialmente <persName id="EHesse">Hesse</persName> paragoni le forme a parti del corpo sia maschili che femminili, in seguito si riferirà all’opera come un «capezzolo rosa e uno bianco». Il titolo è un gioco di parole sulla popolare filastrocca e rende omaggio all’amica di <persName id="EHesse">Hesse</persName> Rosalyn Goldman, da poco rimasta incinta.</p>
<p>Tornata a <place id="Newyork">New York</place> nel 1965, si dichiara definitivamente scultrice e inizia a sperimentare materiali non convenzionali che sarebbero diventati caratteristici del suo lavoro: lattice, fibra di vetro e plastica.</p>
<p>La forza delle sue opere risiede nel fatto che riesce a superare la freddezza impersonale del Minimalismo, adattando la ripetizione dei moduli geometrici a strutture rese più drammatiche dai materiali non convenzionali che utilizza. Il critico <persName id="ADanto">Arthur Danto</persName> le definisce allegre, ironiche, quasi erotiche.</p>
<p><persName id="BSchwabsky">Barry Schwabsky</persName> ha descritto il suo lavoro per il <place id="Camdenartscentre">Camden Arts Centre di Londra</place> in maniera icastica.</p>
<p>Cose ripiegate, cose impilate, cose ritorte, cose avvolte e sciolte; cose ingarbugliate, cose smussate, cose abiette, cose con appendici e appendici prive di cose a cui collegarsi; elementi che hanno un aspetto coagulato, elementi che sembrano persi, scartati o maltrattati; forme che sembrano come se dovessero essere fatte di carne fresca, e forme che sembrano come se potrebbero essere state fatte di carne ma non avrebbero dovuto esserlo: si possono guardare queste cose, questi elementi, queste forme e sentire il brivido di una ineffabile nanosensazione, oppure si può lasciare che l’occhio passi accanto a loro senza alcuna reazione; forse puoi fare entrambe le cose allo stesso tempo14.



</p>
</div>
<div n="10" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">La tenacia di <persName id="ZHadid">Zaha Hadid</persName> (1950-2016)
</hi></head>
<p>È l’unica donna che possa realmente fregiarsi del titolo di archistar, termine nato per descrivere quegli architetti in grado di realizzare edifici spettacolari, iconici quanto sculture. Se pensiamo che al momento della sua scomparsa – avvenuta prematuramente a sessantacinque anni – il suo studio aveva circa 400 dipendenti di 55 nazioni diverse ed era impegnato su progetti in 44 paesi del mondo, è facile comprendere quanto la sua firma fosse ricercata e facesse la differenza.</p>
<p>Un traguardo raggiunto a costo di numerosi ostacoli e delusioni.</p>
<p>Non sono mai mancate le critiche al suo lavoro, considerato spesso eccessivamente alla ricerca di forme stupefacenti, poco incline alla funzionalità degli spazi e al reale utilizzo che ne sarebbe dovuto scaturire. Ma <persName id="ZHadid">Zaha Hadid</persName> persevera nella sua ricerca, anche quando comincia a ricevere solo rifiuti. Formatasi presso l’olandese <persName id="RKoolhaas">Rem Koolhaas</persName>, apre il suo studio a <place id="London">Londra</place> nel 1979. Il suo primo progetto vede la luce nel 1993. Nel mezzo quattordici anni di tentativi, concorsi vinti e mai realizzati, disegni e ipotesi che avrebbero spopolato solo a partire dalla fine del secolo. È l’imprenditore tedesco <persName id="WFehlbaum">Willi Fehlbaum</persName> il primo a darle fiducia: nel suo centro di produzione delle sedie Vitra – al confine tra <place id="France">Francia</place>, <place id="Germany">Germania</place> e Svizzera –, le commissiona la stazione dei pompieri. L’edificio risulta così spaesante, con le sue pareti inclinate, i soffitti sbilenchi e i pavimenti irregolari, che i vigili del fuoco non lo utilizzeranno mai. Eppure, <item id="wfehlbaum">Fehlbaum</item> lo considererà un fiore all’occhiello della sua collezione di architetture, che presso il Vitra Center annovera anche un auditorium di <persName id="TAndo">Tadao Ando</persName> e un museo di <persName id="FGehry">Frank Gehry</persName>, realizzato molto prima del <place id="Guggenheimmuseumbilbao">Guggenheim di Bilbao</place>.</p>
<p><persName id="ZHadid">Zaha Hadid</persName> ha quarantatré anni e da quel momento inizia una corsa inarrestabile che trasformerà il suo studio in un impero e lei in uno dei nomi più influenti del mondo dell’architettura internazionale.</p>
<p>Quando nel 2004 vince il Pritzker Prize, il Nobel dell’architettura, nessuno si sofferma sul fatto che sia la prima donna ad ottenere tale riconoscimento: colpisce di più la sua giovane età e il fatto che abbia dalla sua parte una limitata quantità di opere realizzate. Tanto basta, però, a chiarire la sua visione rivoluzionaria dell’architettura, che qualcuno attribuisce alla sua laurea in matematica.</p>
<p>Dagli oggetti di design agli aeroporti, dai musei alle case private, il segno di <persName id="ZHadid">Zaha</persName> è inconfondibile. Figlia di quel linguaggio definito Decostruttivismo, costruisce edifici dalle geometrie instabili, scomponendo e disarticolando le forme e gli spazi, compenetrando interno ed esterno degli ambienti, sfruttando tutte le potenzialità di torsione e piegamento di materiali edili tecnologicamente avanzati come vetro, acciaio e cemento armato.</p>
<p>Non c’è suo progetto che non desti polemiche e discussioni. Viene accusata di creare architetture più scenografiche che realmente utili allo scopo. Lei, tenace e convinta del proprio lavoro, continua a macinare premi. Il <place id="Maxxirome"><item id="maxxi">MAXXI di Roma</item></place> le permette di aggiudicarsi lo Stirling Prize, malgrado si tratti di un museo che non tiene conto delle reali esigenze di una collezione, con quelle pareti curve. Sorda ad ogni stroncatura, continua a osare ogni volta che le viene concesso. Emblematico è il caso di uno degli ultimi progetti a cui si è dedicata, fino a pochi giorni prima di morire. Nel 2015 <persName id="ZHadid">Zaha</persName> si aggiudica il concorso per il nuovo stadio olimpico di Tokyo, destinato ad ospitare la cerimonia di inaugurazione e i principali eventi delle Olimpiadi programmate nel 2020. Capace di ospitare fino a ottantamila spettatori, la struttura prevede una spesa di due miliardi e mezzo di euro, un costo mai raggiunto da uno stadio nella storia. Un po’ il fatto che la <persName id="ZHadid">Hadid</persName> abbia sbaragliato l’agguerrita concorrenza giapponese, un po’ il fatto che la nazione è reduce da disastri ambientali ed economici, come l’esplosione della centrale nucleare di Fukushima, appena trapelano le notizie sull’impegno finanziario destinato allo stadio, monta una polemica feroce. Le difese messe in campo dall’architetta non bastano a convincere il governo e l’opinione pubblica che valga la pena proseguire su quella strada. Il suo progetto verrà messo da parte e sostituito da un edificio molto meno spettacolare, realizzato alla metà della spesa.</p>
<p>La precoce scomparsa di <persName id="ZHadid">Zaha</persName> potrebbe anche aver compromesso le sorti della vicenda, ma resta il fatto che in molti altri casi la sua assenza non ha determinato l’interruzione del lavoro. Attualmente lo Studio Hadid è ancora al lavoro su tanti progetti della titolare, che i suoi collaboratori stanno portando a termine. Le sue idee sono sopravvissute a lei, forse il miglior risultato che un architetto possa augurarsi.



</p>
</div>
<div n="11" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">Il rigore di <persName id="GAulenti">Gae Aulenti</persName> (1927-2012)
</hi></head>
<p>Un’idea di ordine e geometria. Questo emana la figura severa dell’architetta <persName id="GAulenti">Gaetana Aulenti</persName>, autrice della <item>riconversione della Gare d’Orsay</item> Parigi in museo, ideatrice del <item id="">Museo d’arte catalana</item> di <item id="barcelona">Barcellona</item>, di <item id="palazzograssi">Palazzo Grassi</item>, delle ex <item id="scuderie del quirinale">Scuderie del Quirinale</item>.</p>
<p>Sigaretta tra le dita, capelli bianchi cortissimi e calma, molta calma, mantenuta malgrado i gesti ampi delle braccia.</p>
<p><persName id="GAulenti">Gae</persName> nasce in <place id="Udineprovince">provincia di Udine</place>, la famiglia si stabilisce presto a <place id="Biella">Biella</place> per ragioni di lavoro, ma in origine c’è molto Sud. Un papà commercialista, figlio di un magistrato di <place id="Trani">Trani</place> – in <place id="Apulia">Puglia</place> – e una madre napoletana il cui padre era un medico che insegnava a <place id="Palermo">Palermo</place>. Negli anni Quaranta la famiglia Aulenti trascorre spesso le vacanze estive in villeggiatura in <place id="Calabria">Calabria</place> e durante un viaggio di ritorno nel 1944 la piccola <persName id="GAulenti">Gae</persName> si trova a <place id="Naples">Napoli</place> proprio nel momento in cui erutta il <place id="Vesuvius">Vesuvio</place> per l’ultima volta. Sono questi i ricordi meridionali più frequenti della <persName id="GAulenti">Aulenti</persName>, che comincia a studiare al liceo artistico di <place id="Florence">Firenze</place>, ma con la guerra è costretta a tornare al Nord: quando sul collegio di <place id="Turin">Torino</place>, dove si è stabilita, cadono le bombe, torna a <place id="Biella">Biella</place>, dove termina i suoi studi privatamente.</p>
<p><place id="Milan">Milano</place> arriva nel 1948, con il <place id="Politecnicomilan">Politecnico</place>, e diventa la sua città. Ai corsi si ritrova con una cinquantina di colleghi in tutto, in una città che brulica di creatività: ci sono <persName id="LVisconti">Luchino Visconti</persName> a teatro, le gallerie d’arte d’avanguardia, il cinema neorealista, la libreria Einaudi... <place id="Milan">Milano</place> dopo la guerra è una città europea in grande fermento e <persName id="GAulenti">Gae</persName> è una giovane architetta battagliera, che getta lo sguardo oltre <persName id="GPonti">Gio Ponti</persName>, interessandosi al razionalismo internazionale, a <persName id="GRopius">Gropius</persName>, <persName id="LEcorbusier">Le Corbusier</persName>, <persName id="LWright">Wright</persName>.</p>
<p>Conseguita la laurea nel 1953, le sue prime esperienze professionali la vedono collaborare con <persName id="ENrogers">Ernesto Nathan Rogers</persName>, che la assume come grafico e redattore della rivista «Casabella», da quasi trent’anni la bibbia dell’architettura contemporanea, una finestra aperta sulla sperimentazione e sulla qualità, grazie alla quale l’occhio prensile di <persName id="GAulenti">Gae</persName> continuerà ad assorbire stimoli e a formarsi. Con <persName id="ENrogers">Rogers</persName> lavora anche come assistente alla cattedra di Composizione architettonica, ma presto l’impegno accademico le va stretto e si getta nell’agone della produzione.</p>
<p>Il suo primo progetto è legato al nome di <persName id="AOlivetti">Adriano Olivetti</persName>. Alla scomparsa di suo padre, nel 1960 si trova nella necessità di un lavoro più remunerativo. <persName id="LNissimmomigliano">Luciana Nissim Momigliano</persName>, moglie dell’economista <persName id="FMomigliano">Franco</persName>, le procura un colloquio con <persName id="AOlivetti">Olivetti</persName>, al quale si presenta con la sua tesina di urbanistica, puntando sul lavoro che l’imprenditore sta portando avanti a <place id="Ivrea">Ivrea</place>. Al colloquio restano muti entrambi, lei per timidezza, lui per rispetto, ma ottiene il posto. Alla Olivetti inizia mettendo a frutto l’esperienza maturata a «Casabella»: comincia impaginando la rivista «Tecnica e organizzazione», conosce <persName id="GSoavi">Giorgio Soavi</persName> e <persName id="RZorzi">Renzo Zorzi</persName> e gradualmente riesce ad ottenere da <persName id="AOlivetti">Olivetti</persName> un incarico che più si addice alle sue aspettative. Per l’azienda di macchine per scrivere realizza uno showroom a <place id="Paris">Parigi</place> e subito dopo uno a <place id="Buenosaires">Buenos Aires</place>. Così comincia la sua vita di andata e ritorno con <place id="Milan">Milano</place>, che non si interromperà mai.</p>
<p>Alla fine degli anni Sessanta conosce <persName id="GAgnelli">Gianni Agnelli</persName> e diventa la sua architetta di fiducia. Nel 1970 si occupa della ristrutturazione del suo appartamento a <place id="Milan">Milano</place>, in zona <place id="Brera">Brera</place>: nel suo curriculum definirà il progetto Casa di un collezionista, perché nell’idea della Aulenti quella casa deve prima di tutto girare intorno alla collezione di arte contemporanea dell’avvocato.</p>
<p><persName id="FBacon">Francis Bacon</persName>, <persName id="RLichtenstein">Roy Lichtenstein</persName>, ma anche installazioni e pezzi di modernariato: pareti oblique, prese di luce imprevedibili, la casa viene progettata nei minimi dettagli, perché da subito <persName id="GAulenti">Gae</persName> si occupa di disegnare gli spazi, ma anche di design industriale. Gli anni Settanta si dividono tra la creazione di residenze private tra <place id="Pisa">Pisa</place>, <place id="Parma">Parma</place> e <place id="Milan">Milano</place>, nelle quali ha la possibilità di inserire anche i suoi oggetti d’arredo, quasi tutti particolarmente riusciti, visto che ancora oggi restano bestseller delle aziende per cui li ha disegnati.</p>
<p>Gli anni Settanta vedono il suo esordio nella scenografia: collabora con <persName id="LRonconi">Luca Ronconi</persName> al <place id="Teatromediterraneonaples">Teatro Mediterraneo di Napoli</place> per Le astuzie femminili, un melodramma giocoso di <persName id="GPalomba">Giuseppe Palomba</persName>.</p>
<p>Lavorando per il teatro capisce il valore dell’azione per l’architettura: usava dire che in architettura una porta è solo una porta, sulla scena è molto di più, è un limite o un confine. Nel 1975 è la volta di un Barbiere di Siviglia all’Odéon di <place id="Paris">Parigi</place>, nel 1977 un Wozzeck alla <place id="Teatroallascalamilan">Scala di Milano</place> e ancora negli anni Ottanta Il viaggio a Reims per il Rossini Opera Festival di Pesaro, fino al Re Lear del 1995 al <place id="Teatroargentinarome">Teatro Argentina di Roma</place>. Ogni volta, sulla scena gli attori interagiscono con le sue forme pure: cubi a far da tavoli, pareti sghembe, luci zenitali e spazi ordinati. Il perfetto spazio scenico per un vulcano di idee come <persName id="LRonconi">Ronconi</persName>.</p>
<p>Purezza di forme, spazi regolari e al contempo sorprendenti sono quelli che inventerà per il progetto che la consacrerà architetta di fama internazionale: la creazione del <item id="museedorsayparis">Musée d’Orsay a Parigi</item> dai volumi di una stazione dei primi del Novecento lungo la <place id="Sein">Senna</place>.</p>
<p>Per questo progetto viene aspramente criticata. Si dice che sembri una «tomba», o una «prigione», o ancora che l’installazione è «fascista», sotto alcuni punti di vista. Alcune delle motivazioni dietro queste critiche spietate, che mal celano una certa insofferenza dei colleghi maschi per una collega donna assurta a tale prestigio, affondano le loro radici anche nell’impossibilità di catalogarla all’interno dei caratteri prestabiliti di uno stile architettonico definito. Nella loro sistematica incomprensione e condanna di qualcosa che stentano effettivamente a comprendere, quei giudizi diventano una sorta di punizione paternalista. <persName id="GAulenti">Gae</persName> non si lascia scalfire dalle critiche e prosegue nella sua attività, che le propone una sfida dietro l’altra.</p>
<p>È il 1983 quando l’amico <persName id="GAgnelli">Gianni Agnelli</persName>, acquisito con la FIAT <place id="Palazzograssi"><item>Palazzo Grassi</item></place> a <place id="Venice">Venezia</place>, affida a <persName id="GAulenti">Gae Aulenti</persName> la cura del riallestimento di quello che tra gli anni Ottanta e i Novanta diventerà uno dei centri espositivi più prestigiosi del mondo, grazie alle sue strepitose mostre che spaziano dall’antico <place id="Egypt">Egitto</place> al contemporaneo. È proprio la versatilità del suo lavoro a permettere che iniziative così diverse ben si adeguino al medesimo spazio.</p>
<p>Nel 2002 inaugura la nuova <place id="Piazzadantenaples">piazza Dante a Napoli</place>, dove la <persName id="GAulenti">Aulenti</persName> si è occupata della stazione sotterranea della metropolitana, che ospita i calchi delle opere del <place id="Museoarcheologiconaples">Museo Archeologico</place> e opere di arte contemporanea.</p>
<p>Il suo orizzonte spazia volentieri anche nell’urbanistica.</p>
<p>Risale al 2000 l’importante ristrutturazione di <place id="Piazzalecadornamilan"><item id="piazzalecadorna">piazzale Cadorna</item></place> a Milano: pensiline (che ricordano le stazioni dell’Ottocento) e installazione al centro di una scultura di <persName id="COldenburg">Claes Oldenburg</persName> e <persName id="CVanbruggen">Coosje van Bruggen</persName>, che raffigura un gigantesco ago con filo colorato e un nodo. Un’opera vivace che rappresenta la laboriosità milanese, spezzando la severità del piazzale. Anche in questo caso l’architetta favorisce la pedonalizzazione, organizzando spazi e percorsi, con la difficoltà però di non poter modificare l’ambiente e le strutture circostanti.</p>
<p><persName id="GAulenti">Gae Aulenti</persName> si è sempre mossa sul crinale tra segno puramente creativo ed efficienza della struttura, affermandosi come grande architetta che ha sottratto senso alle questioni di genere. Di fronte ad un suo progetto è sbagliato chiedersi quanto il suo essere donna abbia potuto influenzare il suo pensiero: basta riflettere sulla forma, che in ogni occasione ci spiazza e ci disorienta per la sua semplice e raffinata funzionalità.



</p>
</div>
<div n="12" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">I buchi di <persName id="EMaino">Dadamaino</persName> (1930-2004)
</hi></head>
<p>Il fatto che il nome d’arte <persName id="EMaino">Dadamaino</persName> derivi da un refuso di stampa la dice lunga sul carattere della ricerca di <persName id="EMaino">Edoarda Maino</persName>. <persName id="EMaino">Dada</persName> è il soprannome che sceglie per sé quando entra nel Gruppo Azimuth, una delle esperienze milanesi più all’avanguardia nella <place id="Milan">Milano</place> dei primi anni Sessanta. È un momento molto fertile per la scena artistica del capoluogo, dove la ricerca di <persName id="LFontana">Lucio Fontana</persName> esercita un’influenza determinante in chiunque si avvicini al contemporaneo, inclusa Dada.</p>
<p>È evidente nei suoi cosiddetti Volumi: tele su cui l’artista ha praticato uno squarcio enorme per eliminare del tutto la tentazione di usare il linguaggio informale allora dominante. Un taglio netto con la materia per ritornare a un’idea di purezza estetica attraverso il vuoto. L’idea evolve nei Volumi a moduli sfalsati, modellati su superfici plastiche. Si tratta di semplici fogli di plastica, ricavati da teli per la doccia, che vengono fissati a più strati su due telai e forati con una fustella. Sono opere che insistono sul gioco ottico e sull’effetto illusorio delle superfici sovrapposte.</p>
<p>Dopo il 1974 <persName id="EMaino">Dadamaino</persName> tenta anche l’avventura della pittura automatica, realizzata attraverso movimenti del pennello impartiti dalla mano, senza premeditazione. Nasce così il ciclo Inconscio razionale, un ossimoro in cui si riconosce la grande consapevolezza con cui l’artista realizza opere apparentemente affidate al caso.</p>
<p>Gli anni Ottanta vedono <persName id="EMaino">Dadamaino</persName> impegnata nel ciclo di opere dal titolo I fatti della vita, costituito da una serie di fogli che riempiono le pareti di stanze: avvicinando lo sguardo si notano segni tracciati dall’artista, come una sorta di diario della sua vita quotidiana, dove però si è perso qualsiasi riferimento alla cronaca degli eventi. I suoi interventi su fogli di carta diventano punti nella serie <item>Costellazioni</item>, dove la congerie di segni si dispone ora più rarefatta ora più aggrumata, in modo da evocare galassie e presenze cosmiche. Alla base di questo lavoro c’è sempre il desiderio di esaltare il processo creativo, il movimento delle dita, l’organizzazione dello sguardo, più che l’estetica del risultato.</p>
<p>In questo senso il suo lavoro si muove nell’ambito della sperimentazione continua, che non si cura di quanto richiede il mercato e di quale sia il linguaggio dominante. Se negli ultimi decenni del XX secolo si assiste ad un ritorno prepotente della figura, il lavoro di <persName id="EMaino">Dadamaino</persName> resta coerente ai suoi metodi tra il concettuale e l’astratto. Una delle qualità che rende il lavoro di un artista fondamentale nella storia dell’arte, uomo o donna che sia.



</p>
</div>
<div n="13" type="paragraph">
<head class="Titolo_2"><hi rend="italic">I ragni di <persName id="LBourgeois">Louise Bourgeois</persName> (1911-2010)
</hi></head>
<p>L’arte può essere anche una terapia per gli artisti che la realizzano. Di sicuro per <persName id="LBourgeois">Louise Bourgeois</persName> è stata lo strumento per fare i conti con mostri che l’hanno oppressa fin dalla sua infanzia.</p>
<p>Attraverso la ricerca artistica ha cercato di sopravvivere alle tensioni familiari, è riuscita a fare poesia lavorando sui traumi della sua infanzia, creando un dialogo con lo spettatore che conduce ad una catarsi reciproca. Uno dei motivi della fama planetaria della <persName id="LBourgeois">Bourgeois</persName>, raggiunta in tarda età, risiede nel fatto che di fronte alle sue opere ci si possa facilmente riconoscere, si ritrovi parte delle domande che riguardano il vissuto di tutti noi.</p>
<p>La sua famiglia d’origine se la passa piuttosto bene a <place id="Paris">Parigi</place>: abita lungo uno dei boulevards che corrono paralleli alla <place id="Leftbanksein">Senna sulla Rive Gauche</place>. I suoi genitori sono restauratori di arazzi antichi. In casa cuciono, tagliano, suturano strappi e intrecciano fili, lo stesso tipo di gesti che compirà <persName id="LBourgeois">Louise</persName> con le sue opere da adulta. Li impara da bambina, quando le viene affidato il compito di riparare i piedini dei putti che abitano quegli enormi tappeti figurati. In alcuni casi il suo incarico è ben più importante: le viene chiesto di tagliare i genitali di questi personaggi, perché rischiano di scandalizzare i collezionisti americani, che non possono sopportarne la vista nei propri salotti. Con l’aiuto della madre li evira e raccoglie tutti questi piccoli peni in una cesta. La piccola <persName id="LBourgeois">Louise</persName> cucirà dei fiori al loro posto. Un impegno a cui una ragazzina sensibile come lei non rimane indifferente.</p>
<p>Quando <persName id="LBourgeois">Louise</persName> ha solo tre anni, il padre viene chiamato alle armi e si procura una brutta ferita al fronte. Per mesi, la piccola viene trascinata dalla madre di ospedale in ospedale alla ricerca del marito: la sofferenza e il dolore che vede nei pronto soccorsi e in corsia non spariranno mai dalla memoria della bambina. Scossa da queste tragiche esperienze, vive l’assenza del padre come un abbandono.</p>
<p>Papà Louis tornerà soltanto alla fine della guerra, ma ormai è un uomo completamente diverso. La dolcezza e l’affetto che <persName id="LBourgeois">Louise</persName> ricorda hanno ceduto il passo alla severità e alla prepotenza: tra i due nasce un rapporto tormentato. Lei si convince che il padre l’abbia odiata fin dalla nascita, forse perché avrebbe preferito un maschio al suo posto.</p>
<p>La umilia di continuo.</p>
<p>In occasione di un pranzo, il padre stacca una parte della buccia di un mandarino e ne fa la figura di un bambino col pene eretto.</p>
<p>Mio padre provocava in me una continua perdita di autostima. Di fronte all’immagine di un putto, magari seduto ad una tavolata di famiglia, alla mia presenza era solito indicare la figura dicendo «ah, pensavo che questa figura così dolce fosse mia figlia! Ma ovviamente non può esserlo, perché lei non ha granché lì in mezzo». Avrei voluto sprofondare all’istante. Io non ero un uomo, ero solo una femmina senza niente in quel punto. Mio padre aveva un tipo di humour che io detestavo <ref id="noteXref_15" target="#note_15">15</ref>.</p>
<p>Nel corso degli anni il padre costituisce un motivo d’oppressione da cui <persName id="LBourgeois">Louise</persName> vorrebbe solo allontanarsi. Quando va al bordello, la porta con sé lasciandola in attesa all’esterno, le fa conoscere le donne che frequenta fuori dal matrimonio. Arriva ad assumere come bambinaia per i suoi figli la sua amante, per averla sempre a disposizione.</p>
<p><persName id="LBourgeois">Louise</persName> vede sua madre sopportare senza proferire parola. Comincia a odiare il padre per la violenza che esercita sui suoi familiari. E tutto questo penetrerà nell’inconscio di <persName id="LBourgeois">Louise</persName>, per poi riemergere nelle sue opere. <item>Una scultura degli anni Novanta rappresenta proprio la sua casa d’infanzia, ingabbiata e sovrastata da un’imponente ghigliottina</item>.</p>
<p>Il 14 settembre 1932 muore la madre Josephine e, nonostante tutto, è un colpo durissimo per <persName id="LBourgeois">Louise</persName>, che cade in una profonda depressione e pensa al suicidio.</p>
<p>Non si toglie la vita, ma la stravolge.</p>
<p>Lascia la Facoltà di matematica, scelta per assecondare la sua inclinazione al rigore e all’ordine, e si iscrive all’Académie des Beaux-Arts di <place id="Paris">Parigi</place>. Inizia a frequentare gli atelier di <place id="Montmartre">Montmartre</place> e <place id="Montparnasse">Montparnasse</place>, i luoghi del fermento culturale dell’epoca. Diventa assistente di <persName id="FLeger">Fernand Léger</persName> e affitta un appartamento proprio sopra l’abitazione di <persName id="ABreton">André Breton</persName>, l’ideatore del Surrealismo. È da lui che assorbe i rudimenti della lingua che userà nelle sue prime opere: inizia a disegnare e dipingere immagini che affrontano il tema della memoria, corpi colpiti da traumi familiari. L’arte da subito diventa uno strumento per sfogare i suoi tormenti interiori e scagliarsi contro la figura del padre.</p>
<p>A ventisette anni sposa un uomo attivo nel mondo dell’arte, il critico d’arte <persName id="RGoldwater">Robert Goldwater</persName>. La coppia si trasferisce subito a <place id="Newyork">New York</place>, sull’onda dell’esodo oltreoceano di tanti artisti europei. Negli <place id="Italy">Italy</place> fa la conoscenza di <persName id="LEcorbusier">Le Corbusier</persName> e di <persName id="MDuchamp">Duchamp</persName>, che presto sostituisce la figura di suo padre. È l’unica donna artista in un mondo di maestri.</p>
<p>Nel 1949 debutta con la sua prima mostra.</p>
<p>In dimensioni reali, la paura è uno stato passivo.</p>
<p>Lo scopo è essere attivi e assumere il controllo.</p>
<p>È un movimento dal passivo all’attivo.</p>
<p>Dal momento che le paure del passato erano connesse alle funzioni del corpo, esse ricompaiono nel corpo. Per me la scultura è il corpo, il mio corpo è la scultura <ref id="noteXref_1" target="#note_1">16</ref>.</p>
<p>Due anni dopo, nel 1951, riuscirà ad ottenere la cittadinanza americana, dopo aver subìto una serie di umiliazioni legate alla stagione di sospetti contro gli immigrati che la storia annovera col nome di «maccartismo». Sarà proprio il senatore <persName id="JMccarthy">Joseph McCarthy</persName> ad interrogarla più volte, prima di concederle lo statuto di cittadina statunitense: <persName id="LBourgeois">Louise</persName> deve convincerlo che non è una spia comunista in procinto di organizzare una congiura contro lo Stato. La sua linea di difesa consiste nell’affermare che lei non ha alcun rapporto con le scelte e la vita politica di suo marito, lei non è tutto quello che è suo marito, è una donna indipendente, accidentalmente moglie di un uomo, ma non per questo completamente dipendente da lui.</p>
<p>Di mese in mese, negli <place id="Italy">Italy</place> acquista una propria identità pubblica come donna e come artista. Le sue opere saranno un grande strumento di emancipazione.</p>
<p>Femme maison (1947) è un ciclo di lavori in cui figure femminili completamente nude hanno una casa al posto della testa. Il luogo per le quali sono educate, il focolare nel quale devono rimanere confinate, diventa un macigno a cui <persName id="LBourgeois">Louise</persName> si ribella. La forza icastica di queste immagini attira l’attenzione di <persName id="ABarr">Alfred Barr</persName>, il potentissimo direttore del MoMA, che le acquista per il museo.</p>
<p>La Bourgeois esce dall’isolamento creativo: è finalmente un’artista pubblicamente riconosciuta.</p>
<p>Nel 1951 muore suo padre e lei cade di nuovo in depressione. Stavolta non potrà cavarsela con una nuova serie di opere. Per dieci anni non realizza nemmeno una mostra. Passerà dallo studio di uno psicanalista all’altro, in un percorso di analisi che durerà almeno trent’anni.</p>
<p>In questo periodo raccoglierà le idee su pezzi di carta di fortuna: tovaglioli, biglietti, frammenti di fogli.</p>
<p>Disfare è sfasciare.</p>
<p>Il tormento che le cose non siano a posto e l’angoscia di non sapere che fare.</p>
<p>Nel tentativo di trovare una risposta può aversi una distruzione totale oppure una terribile violenza, digradante in depressione.</p>
<p>Si resta immobili di fronte al montare della paura, è la vista dal fondo del pozzo.</p>
<p>Nei termini di una relazione con gli altri, v’è rifiuto totale e distruzione.</p>
<p>È il ritorno del rimorso.</p>
<p>Getto via le cose, le rompo, i rapporti sono spezzati.</p>
<p>Sono la cattiva madre.</p>
<p>È la sparizione dell’oggetto amato17.</p>
<p>Nel 1973 muore il marito.</p>
<p>L’anno dopo realizza una delle sue opere più radicali: Distruction of the Father (Distruzione del padre), un lavoro cruento che dà il titolo anche ad una raccolta di scritti.</p>
<p>La Bourgeois usa pezzi di carne macellata, li immerge nel gesso e nel lattice per rappresentare un banchetto cannibale, un pasto in cui i commensali si vendicano di qualcuno che li ha oppressi.</p>
<p>Più mio padre si pavoneggiava, più noi ci sentivamo insignificanti. Si creava una tensione terribile e noi lo afferravamo. Nei miei sogni, noi lo afferravamo, lo trascinavamo sul tavolo per smembrarlo <ref id="noteXref_18" target="#note_18">18</ref>.</p>
<p>Come nella tragedia greca, la sua ricerca ci precipita nella crudeltà dei suoi rapporti familiari, dai quali siamo travolti.</p>
<p>Sperimenta materiali diversi per le sue installazioni: lattice, gomma, gesso, vetro, che si mescolano con materiali industriali come la plastica. Iniziano a comparire riferimenti espliciti ai genitali maschili e femminili. La chiarezza con cui affronta i lati oscuri delle relazioni sessuali fa piovere sul suo lavoro una valanga di critiche. Ma <persName id="LBourgeois">Louise</persName> risponde avvicinandosi al movimento femminista, per il quale diventa un punto di riferimento.</p>
<p>La colpa spinge ad una profonda disperazione e alla passività. Ci si ritira nella propria tana per elaborare una strategia.</p>
<p>Riprendersi, riorganizzarsi, rifare significa che è stata trovata una soluzione al problema.</p>
<p>Può non essere la risposta definitiva. Ma c’è un tentativo di andare avanti.</p>
<p>Ci vedi più chiaro.</p>
<p>Sei di nuovo attivo, hai ritrovato fiducia.</p>
<p>Nei rapporti con gli altri, riparazione e riconciliazione sono state raggiunte.</p>
<p>Le cose sono tornate alla loro normalità.</p>
<p>C’è di nuovo speranza e amore <ref id="noteXref_19" target="#note_19">19</ref>.</p>
<p>Grazie ai riconoscimenti che superano le accuse, comincia a dare il meglio di sé: la sua casa diventa uno studio aperto ai giovani. Non cerca più artisti da cui apprendere, ma è pronta a condividere le sue idee e le sue scelte.</p>
<p>Nel 1982 è protagonista della prima retrospettiva mai dedicata dal MoMA ad un’artista donna. È in quell’occasione che viene universalmente riconosciuta come l’artista dei ragni.</p>
<p>Il ragno è una creatura molto solitaria, resta appesa alla propria ragnatela per giorni: solo i ragni femmina tessono la tela. Hanno un’indole molto invadente, che <persName id="LBourgeois">Louise</persName> associa a sua madre.</p>
<p>Mia madre poteva restare seduta al sole per ore ad aggiustare arazzi. Le piaceva davvero. Questo senso di riparazione è profondamente radicato in me. Come i ragni, mia madre era una tessitrice. Come i ragni era intelligente, paziente, opportuna, utile e ragionevole. Era indispensabile, come un ragno [...]. Il ragno si nasconde negli angoli: se subisce la rottura della sua tela, si dedica immediatamente a ripararla. Se tu distruggi la sua opera, lei la ricostruisce <ref id="noteXref_20" target="#note_20">20</ref>.</p>
<p><persName id="LBourgeois">Louise</persName> ha trattato l’arte come uno strumento riparatore per suturare le sue ferite.</p>
<p>Ha costruito un repertorio di immagini molto riconoscibile, in cui ognuno di noi può ritrovarsi. Il suo obiettivo è quello di raggiungere la catarsi dei suoi dolori e venire incontro alle sofferenze del pubblico, che può trovare una cura ai suoi incubi nei suoi ambienti crudi e inquietanti. Il fotografo <persName id="RMapplethorpe">Robert Mapplethorpe</persName> la ritrae in pelliccia, con un grosso fallo sotto braccio. È una sua scultura, per un’artista lo strumento più alto e potente dell’affermazione di sé.</p>
<p class="testo_a_vivo_con_stacco"> </p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_1" id="note_1">1</a>  Timothy James Clark, <em>Picasso and Tragedy</em>, in AA.VV., <em>Pity and Terror. Picasso’s Path to Guernica</em>, Centro National Museo de Arte Reina Sofía, Madrid 2017, p. 23 (trad. dell’autore).
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_2" id="note_2">2</a>  Nicole Avril, <em>Io, Dora Maar</em>, trad. it. di Marco Cavalli, Colla Editore, Milano 2011, p. 41.
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_3" id="note_3">3</a> <em>Ibid.</em></p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_4" id="note_4">4</a>  Ivi, p. 148.
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_5" id="note_5">5</a>  Ivi, p. 200.
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_6" id="note_6">6</a>  Henry Martin, <em>Agnes Martin: Pioneer, Painter, Icon</em>, Schaffner Press, Tucson 2018, p. 33 (trad. dell’autore).
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_7" id="note_7">7</a>  Ivi, p. 42.
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_8" id="note_8">8</a> <em>Ibid.</em></p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_9" id="note_9">9</a>  Frances Morris, Tiffany Bell, <em>Agnes Martin</em>, Tate Dap, London 2018, p. 177 (trad. dell’autore).
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_10" id="note_10">10</a>  Ester Coen, <em>Filamenti di luna</em>, in <em>Marisa Merz</em>, Fondazione Merz, Torino 2012.
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_11" id="note_11">11</a>  Marco Ongaro, <em>Psicovita di Niki de Saint Phalle</em>, Historica Edizioni, Cesena 2015, p. 40.
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_12" id="note_12">12</a>  Pontus Hulten, <em>Tinguely. Una magia più forte della morte</em>, Bompiani, Milano 1989, p. 33 (catalogo della mostra presso Palazzo Grassi, Venezia
	   1987).
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_13" id="note_13">13</a>   Francesca Woodman, <em>Some Disordered Interior Geometries</em>, Synapse Press, New York 1981. 
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_14" id="note_14">14</a>  Barry Schwabsky, <em>Eva Hesse</em>, Recensione della mostra presso il Cadmen Arts Centre, in «Artforum», aprile 2010
	   (trad. dell’autore).
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_15" id="note_15">15</a>  Louise Bourgeois, <em>Distruzione del padre. Ricostruzione del padre. Scritti e interviste</em>, a cura di Marie-Laure Bernadac, Hans-Ulrich Obrist, trad. it., Quodlibet, Roma 2008,
	   p. 24.
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_16" id="note_16">16</a>  Ivi, p. 34.
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_17" id="note_17">17</a>  Ivi, p. 36.
	</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_18" id="note_18">18</a> <em>Ibid.</em>
</p>
<p class="note"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_19" id="note_19">19</a>  Ivi, p. 83.
	</p>
<p class="note _idGenParaOverride-1"><a class="sc-note-num" href="#noteXref_20" id="note_20">20</a>  Ivi, p. 105.
	</p>
</div>
</text>