Visionarie.


			 Quelle che hanno vissuto e lavorato nel <date>XX secolo</date> sono sempre più artiste senza uomini. Non hanno bisogno di un maschio accanto per definirsi, per dare corpo alla propria ricerca e procurarsi uno spazio di manovra nel mondo dell’arte. Sono artiste indipendenti, che possono eventualmente sentire l’esigenza di contribuire ad un manifesto, ma sono protagoniste di un percorso autonomo che giunge anche a realizzare opere pubbliche di rilievo, senza nulla invidiare ai colleghi uomini. Le protagoniste dei primi anni del secolo non erano giunte a tanto. In fondo, pur se autrici di vite ribelli e controcorrente, <persName id=>Tamara</persName>, <persName id='fkalo'>Frida</persName> o <persName id='tocheck'>Gala</persName> hanno sempre sentito l’esigenza di avere un uomo forte accanto. Le loro vite coniugali si sono svolte tra pressioni psicologiche dei mariti e fughe in avanti delle consorti, decise a produrre una rottura profonda nelle relazioni paludate e convenzionali che si sono definite tra uomo e donna nel corso dei secoli. Le artiste hanno sempre cercato un proprio spazio indipendente nella vita di coppia, nel quale poter esercitare la professione che nasceva da un’urgenza interiore. A partire dagli anni Trenta, possono farlo anche senza il consenso di un uomo. Sono padrone della propria carriera.

			 A ben guardare, è questo l’atteggiamento che dal punto professionale assume <persName id='bcappa'>Benedetta Cappa</persName> quando entra in contatto con i Futuristi.





L’ostinazione di <persName id='bcappa'>Benedetta Cappa</persName> (1897-1977)


			 Se c’è un’avanguardia che è passata alla storia per essere interventista e machista, questo è proprio il Futurismo. «Noi vogliamo glorificare le belle idee per cui si muore e il disprezzo per la donna», si legge nel primo Manifesto Futurista pubblicato da <persName id='ftmarinetti'>Filippo Tommaso Marinetti</persName> su «Le Figaro» a <place id='paris'>Parigi</place> nel 1909. Eppure, nel giro di circa dieci anni assistiamo ad un progressivo ammorbidimento di queste posizioni del leader del movimento. Molti suoi compagni futuristi pensano che sia tutta colpa di <persName id='bcappa'>Benedetta Cappa</persName>, la cui frequentazione nasce da un incontro fortuito e sboccia in un matrimonio. Quando l’artista vede per caso la ragazza nello studio del collega <persName id='gballa'>Giacomo Balla</persName> con l’affaccio su <place id=''>Villa Borghese</place>, lei fa breccia nel suo cuore ed entra prepotentemente nella sua vita. <persName id='bcappa'>Benedetta</persName>, vent’anni più giovane di lui, non era nuova alla costruzione di un rapporto di complicità con pittori più grandi di lei. Poco tempo prima s’era aperta le porte dell’atelier di <persName id='gballa'>Balla</persName> dopo averlo incrociato nel parco.

			 Non so se mia madre sia stata più una letterata o un’artista [...] l’amore per la pittura era cominciato per lei intorno ai vent’anni. Un giorno passeggiando per <place id=>Villa Borghese</place> aveva incontrato <persName id='gballa'>Balla</persName>. Lui, col suo cavalletto, stava studiando le rifrazioni della luce fra gli alberi [...]. Si misero a parlare e <persName id='gballa'>Balla</persName> la invitò al suo studio. Lei andò e divenne sua allieva1.

			 Così racconta quell’episodio <!-- come trattiamo figure non menzionate sui db?--><persName id=>Ala</persName>, una delle tre figlie della <persName id='bcappa'>Cappa</persName> e <persName id='ftmarinetti'>Marinetti</persName>. <persName id='bcappa'>Benedetta</persName> conquista <persName id='ftmarinetti'>Marinetti</persName> non solo con la sua bellezza innocente, ma con le sue parole. Malgrado la giovane età, fin da subito dimostra di sostenere una conversazione intellettuale con lui. Dopo il primo incontro presso l’atelier di <persName id='gballa'>Balla</persName>, fa arrivare al suo nuovo amico un disegno dal titolo <workTitle>Psicologia di 1 uomo</workTitle>, a metà tra l’ironia e il severo giudizio sul genere maschile. Al centro campeggia un cerchio con la scritta «vuoto», dalla quale si dipartono delle punte, unite da alcune parole: sensualità, orgoglio, materialismo e ambizione. La firma è tutto un programma: «Benedetta fra le donne, parolibera futurista». In pochi tratti irriverenti la ragazza ha descritto l’animo spregiudicato degli uomini, ridicolizzandoli con ironia. Senza scomodare il femminismo, si tratta di una presa di posizione che l’artista affermerà a più riprese nella sua carriera, sottolineando gli interessi fin troppo opportunistici della mente maschile da cui si distingue profondamente l’anima spirituale della donna, che la natura ha reso creatrice di vite umane.

			 Il suo carattere deciso conquista <persName id='ftmarinetti'>Marinetti</persName>. Nel 1920 i due si sposeranno: da quel momento <persName>Benedetta</persName> apporrà la sua firma su molti manifesti futuristi, contribuendo in modo determinante ad arricchire la sfera emozionale del movimento.

			 Dal caos delle nuove sensibilità contraddittorie, nasce oggi una nuova bellezza che, noi Futuristi, sostituiremo alla prima, e che io chiamo Splendore geometrico e meccanico. Questo ha per elementi essenziali: l’igienico oblio, la speranza, il desiderio, la forza imbrigliata, la velocità, la luce, la volontà, l’ordine, la disciplina, il metodo; il senso della grande città; l’ottimismo aggressivo che risulta dal culto dei muscoli e dello sport; l’immaginazione senza fili, l’ubiquità, il laconismo e la simultaneità che derivano dal turismo, dall’affarismo e dal giornalismo; la passione per il successo, il nuovissimo istinto del record, l’entusiastica imitazione dell’elettricità e della macchina; la concisione essenziale e la sintesi; la precisione felice degl’ingranaggi e dei pensieri bene oliati; la concorrenza di energie convergenti in una sola traiettoria vittoriosa2.

			 È il Manifesto della sensibilità futurista, apparso sulla rivista «Lacerba», dove la parola «sensibilità» è frutto del lessico di <persName id='bcappa'>Benedetta</persName>.

			 È determinata la ragazza, non c’è impresa che le sembri impossibile, troppo rischiosa o poco adatta a una donna. Quando nel <date>1931</date> il marito le propone di unirsi alla prima spedizione sull’<place id=>Etna</place> insieme ad <persName id='eprampolini'>Enrico Prampolini</persName>, promossa dallo stesso artista con alcuni scienziati allo scopo di costruire nuovi osservatori, <persName id='bcappa'>Benedetta</persName> accetta e collabora allo studio delle luci del vulcano per la realizzazione dei bozzetti scenografici per uno spettacolo futurista.

			 Il <date>2 ottobre 1932</date> pubblica il suo <workTitle>Progetto futurista di reclutamento per la prossima guerra</workTitle> che propone l’inversione del criterio di età nella leva militare, iniziando dai più anziani.

			 Bisogna rovesciare il sistema della leva militare facendola partire dalle classi sessantenni e cinquantenni. Seguiranno le quarantenni e le trentenni.

			 Questa leva futurista ha per vantaggi principali:

			 1. Conservare per il dopo guerra della patria vittoriosa il maggior numero di giovani e conseguentemente annullare la crisi dei giovani combattenti spostati.

			 Supponendo, con un paradosso, che la guerra futura distrugga tutti i combattenti delle prime classi mobilitate rimarranno alla Patria tutti i giovani.

			 2. Valorizzare patriotticamente i vecchi offrendo loro una morte utile e gloriosa sul campo di battaglia invece della triste morte in letto.

			 Tanto più che la guerra futura areoplanica chimica e automobilistica non esigerà gli sforzi muscolari delle marce e degli assalti, mentre esigerà il coraggio cosciente dell’uomo vissuto.

			 3. Riservare le classi giovani per l’urto finale e definitivo della guerra quando gli eserciti sono esausti e sfiniti dalla stanchezza.

			 4. Eliminare il problema della gelosia dei giovani al fronte e delle loro donne insidiate dai quarantenni e cinquantenni rimasti nelle città.

			 Nasceranno molti più figli alla Patria e in fatto di donne sole non rimarrano che le non più giovani.

			 Questa leva fascista futurista che non esclude il volontario di ogni età, permetterà alle classi vittoriose del <place id=>Carso</place> del Piave e del dopo guerra di battersi una seconda volta per l’<place id='italy'>Italia</place>.

			 Credo utile discutere questa magnifica idea patriottica che sarà forse in un primo tempo derisa e poi lodata come avviene spesso alle nostre originalissime idee futuriste3.

			 Come in ogni sua opera, l’artista si firma con il solo nome di battesimo, per cancellare dalla sua identità pubblica qualsiasi riferimento alle figure maschili della sua vita, il padre e <persName id='ftmarinetti'>Marinetti</persName>. Le proposte contenute nel suo manifesto, motivo di scandalo e proteste pubbliche, dimostrano come l’artista non ami i proclami irruenti e teatrali dei suoi colleghi futuristi: desidera piuttosto argomentare le sue idee, adducendo anche motivazioni sensate a livello sociale e soluzioni a livello tecnico. Estrapolata dalle dinamiche belliche, la sua mozione potrebbe anche avere un senso, soprattutto se guardata dal punto di vista femminile. Chi mai si è preoccupato in tempo di guerra della solitudine delle donne?

			 Il Progetto svela anche l’attenzione che <persName id=>Benedetta</persName> riserva alle nuove tecnologie, soprattutto agli aeroplani, che costituiranno una sua grande passione.

			 Nell’<date>ottobre del 1934</date> viene inaugurato il <place id=>Palazzo delle Poste</place> a <place id='palermo'>Palermo</place>: nella <!-- in questo caso è bene indicare un worktitle? si sta descrivendo un'opera composita--> <work>sala conferenze sono esposti cinque pannelli</work> della <place id='bcappa'>Cappa</place> raffiguranti Le comunicazioni terrestri, marine, aeree, telegrafiche, radiofoniche. Sono dipinti enormi, in cui le macchine si muovono verso l’alto, esaltando il potere dell’intelligenza e della capacità umana, che produce macchine formidabili. Attraverso colori tenui – azzurro, verde e giallo – l’artista riesce a trovare una strada personale nel complesso linguaggio futurista. Dopo aver sperimentato la rappresentazione del dinamismo della natura e delle persone, giunge ad una versione più monumentale dell’avanguardia.

			 Con sua grande soddisfazione, allo svelamento dei pannelli, quel maschilista di <persName id='ftmarinetti'>Marinetti</persName> ammette: «Ammiro il genio di Benedetta mia eguale e non discepola».

			 Anche grazie ai numerosi viaggi compiuti col marito, <persName id='bcappa'>Benedetta</persName> concepisce molte opere che raccontano le sue esperienze in aereo, affermandosi come una delle pioniere della cosiddetta «aeropittura futurista». Le è particolarmente caro anche il tema del mare e dell’azzurro, colore associato all’inconscio. In Velocità di motoscafo4 la scia, simbolo di libertà, genera un movimento che ci fa letteralmente penetrare dentro la tela.

			 Nel frattempo, dalla relazione con <persName id=>Marinetti</persName> nascono tre figlie, cui vengono dati nomi futuristi: Vittoria, Ala e Luce. In casa <persName id='ftmarinetti'>Marinetti</persName> a <place id='rome'>Roma</place>, <persName id='gballa'>Balla</persName> dipinge un’intera camera da letto e nel salone campeggia il Dinamismo di un footballer di <persName id='uboccioni'>Boccioni</persName>: il Futurismo circonda la vita di <persName id='bcappa'>Benedetta</persName> e delle sue figlie.

			 La madre non trascurerà mai i suoi doveri familiari, convinta com’è che una donna non debba liberarsi dai suoi obblighi domestici, ma sia, anzi, perfettamente in grado di gestirli assieme a quelli professionali. Partecipa a cinque edizioni della Biennale di Venezia, conquistando il primato di essere la prima donna ad avere un’opera pubblicata nel catalogo della manifestazione (<date>1930</date>), e a tre Quadriennali di Roma, mentre il suo lavoro spazia dalla scenografia alla letteratura.

			 Pubblica anche tre romanzi: <workTitle>Le forze umane</workTitle>, <workTitle>Viaggio di Gararà</workTitle> e <workTitle>Astra e il sottomarino</workTitle>, ripubblicati nel 2000 dalle Edizioni dell’Altana.

			 Il suo linguaggio, nei testi come nei dipinti, è intriso di un lirismo idealistico che arricchisce il vocabolario futurista.

			 A chi la accusa di aver indebolito il carattere fiero e rivoluzionario di <persName id='ftmarinetti'>Marinetti</persName>, <persName id='bcappa'>Benedetta</persName> risponde con il sostegno alle truppe italiane impegnate nelle guerre fasciste, a cui anche lei crede, almeno fino al 1938. Quell’anno, sarà lei a spingere il marito ad esprimere una condanna netta delle leggi razziali.

			 Grazie alla sua indipendenza intellettuale, nel corso del tempo riesce ad affermarsi come coscienza critica del movimento.

			 Fu lei a far conoscere il Futurismo all’estero. Dopo la morte di mio padre, avvenuta nel ’44, dedicò tutte le sue forze a valorizzare il movimento d’avanguardia riunendo le opere, i manoscritti e promuovendo mostre internazionali. Non scriveva testi critici ma forniva sempre il materiale ed elargiva generosamente testimonianze. Non c’erano più tanti soldi. <persName id='ftmarinetti'>Marinetti</persName> aveva creduto nella rivoluzione dell’arte e aveva speso molto per il futurismo e mia madre continuò per quella strada, non sottraendosi al suo compito né lamentandosi mai5.





La forza di <persName id='araphael'>Antonietta Raphaël</persName> (1895-1975)


			 I genitori per lei avevano immaginato un futuro nella musica.

			 Quando da <place id='kaunas'>Kaunas</place>, nell’odierna <place id='lithuania'>Lituania</place>, si sposta a <place id='london'>Londra</place> con la famiglia dopo la morte del padre – un rabbino –, ottiene il diploma di pianoforte alla <place id='royalacademy'>Royal Academy</place> e contribuisce alle finanze domestiche impartendo lezioni di solfeggio nell’<place id='eastend'>East End</place>. La precoce perdita della madre, però, la spinge a lasciare < id=>l’<place id='england'>Inghilterra</place> per iniziare un viaggio solitario senza una meta precisa. Dopo una tappa di alcuni mesi a <place id='paris'>Parigi</place>, arriva a <place id='rome'>Roma</place>, con l’idea di raggiungere la <place id='greece'>Grecia</place>. Ma la <place id='rome'>Città Eterna</place> la pervade con la sua luce: <persName id='araphael'>Antonietta</persName> non l’abbandonerà più. Malgrado sia ormai trentenne, frequenta <place id=>Accademia di Belle arti</place>, dove entra in contatto con alcuni studenti più giovani, con in quali inizia un’amicizia molto intensa. Con uno di loro, <persName id='mmafai'>Mario Mafai</persName>, una relazione che durerà per tutta la vita.

			 Come <persName id='tdlempicka'>Tamara de Lempicka</persName> e <persName id='fkalo'>Frida Kahlo</persName>, anche <persName id='araphael'>Antonietta</persName> modifica la sua data di nascita sui documenti, nel tentativo di non apparire di troppi anni più vecchia del suo compagno, soprattutto quando lo sposa nel <date>1935</date>. Il matrimonio giunge dieci anni dopo il loro primo incontro, quando nel frattempo dalla loro relazione sono nate tre figlie: <persName id='mrmafai'>Maria Raffaella</persName> detta <persName id='mrmafai'>Miriam</persName>, <persName id='smafaidepasquale'>Simona</persName> e Giulia. Costruire una famiglia fuori dall’unione coniugale in quegli anni non è un affare di poco conto, soprattutto per gli scarsi diritti e per la pessima reputazione di cui godono le donne se vengono abbandonate; eppure <persName id='araphael'>Antonietta</persName> crede più nell’unione basata sulla comune passione per l’arte. La vita familiare penetra da subito all’interno del suo repertorio, acquistando toni accesi, misti all’iconografia classica della <place id='rome'>Roma</place> antica. La vita quotidiana si mescola con la ricerca intellettuale, soprattutto perché casa Mafai – al civico <place>325 di via Cavour</place> – diventa un ritrovo per giovani artisti.

			 <place id='rome'>Roma</place> da quelle parti era stupenda, tutte piazzette, casette e noi avevamo una casa all’ultimo piano con un terrazzo enorme, meraviglioso, dove mangiavamo, dipingevamo, chiacchieravamo, e di lì c’era quella veduta che faceva rimanere senza fiato6.

			 Su quella terrazza è facile imbattersi in <persName id='gungaretti'>Giuseppe Ungaretti</persName>, <persName id='ldelibero'>Libero de Libero</persName>, <persName id='gbonichi'>Scipione</persName>, <persName id='ccagli'>Corrado Cagli</persName>, alcuni degli artisti e intellettuali che segnano la scena culturale italiana tra le due guerre. Nel <date>1929</date> il critico <persName id='rlonghi'>Roberto Longhi</persName> arriva a definirla una «scuola» – Scuola di via Cavour –, anche se in realtà quel gruppo non si è mai incontrato su linee programmatiche precise. Condividono piuttosto la contrapposizione netta al ritorno all’ordine sostenuto dal regime fascista, nel segno di una pittura dai toni caldi e malinconici, più vicina alle ricerche internazionali dell’Espressionismo. Al contrario delle figure auliche di <persName id='msironi'>Sironi</persName> e <persName id='afuni'>Funi</persName>, composte e fiere, i personaggi dipinti da <persName id=>Mafai</persName> e <persName id='araphael'>Raphaël</persName> sono più intimi e sbilenchi, immersi in una pittura dalle tonalità calde dell’ocra e del rosso. Dall’alto del loro appartamento di <place id=>via Cavour</place> denunciano, con i loro dipinti, le demolizioni che il regime sta portando avanti con feroce determinazione.

			 Slava, la <persName id='araphael'>Raphaël</persName> non è certo coinvolta nei problemi che affaticano i suoi colleghi italiani; essa dipinge l’<place id='rome'>Urbe</place> «come la vede» [...]. Si tratta di una eccezionale sensibilità coloristica, tendente a sistemarsi in una grazia decorativa d’arabesco lineare. Questa artista avverte nelle cose, nei terreni, nei cieli, negli uomini, una ricchezza tale di gamme, di passaggi del tono, che il tessuto della sua pittura ne acquista una varietà sempre nuova; restando non sai come armonicamente fuso dalla giustezza spontanea dei rapporti. Di rado, anche in opere molto lodevoli, si vedono superfici così per intero «dipinte», senza soste o lacune. Codesta felicità e freschezza cromatica trova negli accenti architettonici del paesaggio romano traduzioni curiose, di sapore prettamente russo, come in cupole e campanili, e anche nel gusto arcaico e popolaresco onde sono intese le forme arboree. [...] Al di là della loro apparenza stramba, espressionistica, frutto non di astratto cerebralismo ma di visione diretta e sincera, tutti questi dipinti dimostrano un’originalità schiettissima di temperamento pittorico7.

			 La loro opposizione al regime, mai affermata pubblicamente, ma sempre espressa con la forza dei loro dipinti, li costringe a lasciare l'<place id='italy'>Italia</place</persName>> nel 1930 per trasferirsi a <place id='paris'>Parigi</place>. Da anni <persName id='mmafai'>Mario</persName> e <persName id='araphael'>Antonietta</persName> si osservano, si criticano, si confrontano, lasciando spesso dietro le loro accese discussioni lo strascico di una certa invidia reciproca. Sarà lei a confessare più tardi che «è difficile vivere insieme per due artisti che hanno la stessa arte della pittura. Io criticavo lui e lui criticava me. Così andai a scuola serale di scultura»8.

			 La scelta si rivela assai felice.

			 Quando, nel novembre del 1933, tornano a stabilirsi a <place id='rome'>Roma</place>, vanno ad abitare presso la pensione <persName id=>Salus</persName> in piazza Indipendenza. Nel giardino a loro disposizione <persName id='araphael'>Antonietta</persName> può finalmente gettarsi a capofitto nella realizzazione di statue. Si reca spesso a lavorare nello studio di <persName id='ecolla'>Ettore Colla</persName>, a <place id=>Castro Pretorio</place>, e in quell’anno realizza la prima opera plastica di cui si ha notizia: <work>un piccolo gesso raffigurante <persName id='mrmafai'>Miriam</persName> che dorme</work>. Le sue figure risultano classiche, ma allo stesso tempo profondamente concentrate nella meditazione di pensieri che le tormentano.

			 Le leggi razziali del <date>1938</date> hanno un effetto dirompente sulla loro serenità familiare e professionale. I Mafai devono abbandonare di nuovo la città e riparare in campagna, vicino <place id=>Forte dei Marmi</place>, e poi a <place id='genoa'>Genova</place> dove <persName id='araphael'>Antonietta</persName> vivrà con le sue figlie lontana dalla scena culturale, mentre il marito verrà richiamato al fronte. Il loro rientro definitivo a <place id='rome'>Roma</place> avverrà soltanto nel <date>1950</date>.

			 In quel momento può finalmente raccogliere i frutti di un lavoro che non ha mai interrotto, malgrado le complicate peregrinazioni, la solitudine e gli impegni familiari. Arrivano le prime mostre con <persName id='mmafai'>Mafai</persName>, gli inviti alla Quadriennale di Roma, le partecipazioni alla Biennale di Venezia, l’intensa attività pubblica e internazionale. <persName id='araphael'>Antonietta</persName> si afferma come una delle voci più interessanti della scultura dell’immediato dopoguerra, capace di sostenere il confronto con colleghi come <persName id='mmarini'>Marino Marini</persName>, <persName id='rmazzacurati'>Renato Mazzacurati</persName> e <persName id='gmanzu'>Giacomo Manzù</persName>, sull’onda della recente scomparsa di <persName id='amartini'>Arturo Martini</persName> (1947).<!--inferences for works to add--> Il suo segno trasferisce in tre dimensioni la pennellata morbida e scomposta della Scuola Romana, di cui rappresenta una figura originale e indipendente, da vera artista a tutto tondo, che ha contribuito a definire un linguaggio nuovo, ritratto di un’intera generazione. «Pochi e sempre ritornanti i temi delle sue “statue” (così, spesso, le nomina nei Diari): su tutti, la maternità – e la violenza, lo spavento, l’ansia che talvolta segna il rapporto tra una madre e i suoi figli. Fino al grido estremo di <persName id='salome' type='fictional'>Salomè</persName> che, quasi bambina, regge teneramente fra le braccia, come fosse un figlio con cui giocare ancora, la testa mozza del <persName id='gbattista' type='fictional'>Battista</persName>»9.





La città di <persName id='tmaselli'>Titina Maselli</persName> (1924-2005)


			 Titina – diminutivo di <persName id='tmaselli'>Modesta – Maselli</persName> nasce a <place id='rome'>Roma</place> in una famiglia borghese che abita in <place id=>via Sardegna</place>, il quartiere sorto all’indomani dell’Unità d’Italia intorno a <place id=>via Veneto</place>.

			 Il padre <persName id='emaselli'>Enrico</persName> è un critico militante, che ama frequentare alcune tra le menti più vivaci della scena culturale del tempo: <persName id='asavinio'>Alberto Savinio</persName>, <persName id='mbontempelli'>Massimo Bontempelli</persName>, <persName id='amoravia'>Alberto Moravia</persName> ed <persName id='emorante'>Elsa Morante</persName> sono habitués in casa <place id=>Maselli</place>, così come <persName id='rguttuso'>Guttuso</persName> e <persName id='rvespignani'>Vespignani</persName>.

			 Quando la zia <persName id=>Olimpia</persName> sposa uno dei figli di <persName id='lpirandello'>Luigi Pirandello</persName>, che tra l’altro sarà padrino di battesimo del fratello minore di <persName id='tmaselli'>Titina –</persName> il regista Citto –, il cenacolo dei Maselli si allarga fino a coinvolgere anche la piccola <persName id='tmaselli'>Modesta</persName>, che cresce sulle ginocchia di alcuni tra i più grandi personaggi della cultura italiana del Novecento.

			 <persName id='tmaselli'>Titina</persName> cresce in un ambiente molto stimolante, in cui i genitori la spronano a coltivare il suo interesse innato per il disegno e per la pittura. Quando lei ha solo sedici anni il padre arriva a staccare i quadri dal salotto di casa per fare posto a quelli della figlia, in una mostra improvvisata che colpisce gli amici di famiglia e spinge la ragazza a pensare seriamente che la pittura possa diventare la sua professione.

			 La grande folgorazione per me è stato un libro su <persName id='emanet'>Manet</persName>. Lo scoprii a 13 anni e non credo di averne letto il testo, ma mi colpì il fatto che le riproduzioni dei dipinti non erano in bianco e nero, ma seppiate e color avorio. Il fatto mi sembrava stordente. Quella luce doveva essere stata enfatizzata dal flash usato dal fotografo per illuminare i quadri, che risultavano così distorti10.

			 Il clima raffinato dell’ambiente in cui si forma la aiuta a forgiare un carattere forte, emancipato, che sollecita la sua intelligenza: appassionata di studi classici, si procura molto presto una propria autonomia di pensiero.

			 Ogni estate la famiglia Maselli trascorre la villeggiatura a <place id='pescolanciano'>Pescolanciano</place>, in <place id='provdiisernia'>provincia di Isernia</place>, paese di origine dei nonni. Dalla terrazza di casa, <persName id='tmaselli'>Titina</persName> osserva lo spettacolare panorama del tratturo che collega <place id='casteldisangro'>Castel di Sangro</place> a <place id='lucera'>Lucera</place>: i colori di quella natura molisana sono le prime tonalità che assorbe la sua tavolozza.

			 Ad appena vent’anni vende il suo primo quadro al torinese <persName id='rgualino'>Riccardo Gualino</persName>, uno dei più attivi e prestigiosi collezionisti del Novecento. Vede così la sua tela finire immediatamente in una raccolta dove figurano grandi artisti contemporanei come <persName id='amodigliani'>Modigliani</persName>, <persName id='fcasorati'>Casorati</persName>, ma anche maestri del passato come <persName id='ddbuoninsegna'>Duccio di Buoninsegna</persName>.

			 <persName='tmaselli'>Titina</persName> avverte di essere una privilegiata e decide allora di gettarsi nell’agone dell’avanguardia romana, dove la competizione la sottrae al mondo ovattato che le garantisce la sua famiglia. Grazie a <persName id='tscialoja'>Toti Scialoja</persName> conosce il pittore <persName id='gturcato'>Giulio Turcato</persName> e lo scultore <persName id='gmarotta'>Gino Marotta</persName>, due giovani alle prese con i nuovi linguaggi che stanno arrivando in <place id='italy'>Italia</place> dalla scena internazionale. Il primo è affascinato dagli esperimenti informali, l’altro dalle provocazioni della Pop Art. Titina si immerge in questo dibattito con grande passione. Sposa <persName id='tscialoja'>Scialoja</persName> nel 1945, ma il matrimonio viene presto interrotto in maniera piuttosto brusca, forse perché i due hanno un carattere troppo forte e <persName id='tscialoja'>Toti</persName> accetta difficilmente il confronto con una donna molto più giovane di lui, in grado di tenergli testa.

			 Da quella relazione <persName id='tmaselli'>Titina</persName> eredita una pennellata libera, capace di stendere la materia sulla tela con uno stile molto personale e riconoscibile, che adesso guarda al paesaggio urbano. La sua diventa una pittura in movimento, che cerca di isolare alcuni dettagli della città, negando il contesto in cui li coglie il suo occhio.

			 Nel 1948 arriva il momento dell’esordio ufficiale con la prima mostra personale alla <place id='gallerialobelisco'>Galleria L’Obelisco</place>, fondata due anni prima da <persName id='irenebrin'>Irene Brin</persName> e <persName id='gdcorso'>Gaspero Del Corso</persName>. Si tratta della prima galleria d’arte aperta a <place id='rome'>Roma</place> subito dopo la Seconda guerra mondiale, un luogo che presto diventa il crocevia di proposte straordinarie, innovative e determinanti per l’avvenire dell’arte italiana (e non solo).

			 <persName id='tmaselli'>Titina</persName> si presenta nella sua radicalità, i suoi dipinti raffigurano oggetti d’uso quotidiano, come un telefono, una macchina per scrivere e una cartaccia arrotolata. La sfida dell’intera vita di <persName id='tmaselli'>Titina</persName> è quella di cogliere l’essenza tragica ma anche vitale della società contemporanea, trasferendola sulla tela con un linguaggio nuovo. Alle immagini accattivanti e consolatorie, preferisce quelle in cui traspare il disagio di una generazione.

			 Ama dipingere soprattutto di notte, quando esce con il cavalletto sotto braccio e si aggira tra le macerie lasciate nelle zone bombardate di <place id='rome'>Roma</place>, soprattutto lungo le <place id='muraaureliane'>Mura Aureliane</place>. Coglie il fascino dei frammenti del giorno, dove si avverte il passaggio delle persone e il trascorrere inesorabile del tempo: giornali stracciati, pacchetti di sigarette usati, immersi nel nero delle tenebre cittadine.

			 Nei suoi quadri si scorgono i pali della luce, i palazzi e gli spazi aperti, come <place id='piazzafiume'>piazza Fiume</place>, proprio nel punto di sutura tra la città antica e quella del Novecento, appena fuori <place id='portapia'>Porta Pia</place>.

			 Se la Scuola Romana negli anni Trenta e Quaranta si era concentrata soprattutto sul centro storico, <persName id='tmaselli'>Titina</persName> supera la barriera delle mura storiche e trascorre lunghe notti a dipingere all’aperto gli ambienti urbani che diventano il suo habitat naturale.

			 Erano gli anni in cui iniziavano ad affiorare nuovi materiali industriali che si mescolavano con gli antichi intonaci che ancora resistevano, se pur anneriti dalla povertà degli anni di guerra, dalla sporcizia della città e dalla cattiva conservazione. Apparivano i primi cartelloni pubblicitari, il bitume nelle strade, le vernici industriali. <persName id='tmaselli'>Titina</persName> era attratta, per formazione, dalle immagini dell’antico, ma anche assolutamente sedotta dai nuovi materiali11.

			 La città viene rappresentata con un lessico sempre più allusivo, meno realistico e chiaro. I luoghi diventano segni, di cui l’artista tratteggia solo alcuni dettagli, come gli scambi dei filobus, gli spigoli dei palazzi o le scritte al neon. Archetipi di modernità che sono in grado di restituire una percezione emotiva della nuova <place id='rome'>Roma</place>, più che una vera e propria raffigurazione dell’<place id='rome'>Urbe</place>. Lei stessa afferma di voler fare «tabula rasa del sentimentalismo, di tutto il già noto sulle cose»12. Voleva dipingere l’essenza della vernice urbana.

			 Comincia a frequentare gli scapestrati della cosiddetta Scuola di piazza del Popolo: <persName id='tfesta'>Tano Festa</persName>, <persName id='mschifano'>Mario Schifano</persName>, <persName id='fangeli'>Franco Angeli</persName> diventano i suoi compagni di scorribande, sostenuti dal giovane gallerista <persName id='pdmartiis'>Plinio De Martiis</persName>. Un’avventura emotiva intensa, che presto però le va un po’ stretta. Non stupisce affatto che nel 1952 decida di spostarsi negli <place id='unitedstates'>Stati Uniti</place>.

			 Vuole fuggire da un clima ideologico troppo omologato, che vede gli artisti della figura opporsi in modo netto agli astrattisti, arrivando addirittura a farne un dibattito politico. Una sorta di lotta di classe a colpi di pennello. Quando arriva a <place id='newyork'>New York</place> ha solo ottantamila lire in tasca, ma un patrimonio enorme di vitalità ed energia.

			 In quegli anni, un viaggio negli <place id='unitedstates'>Stati Uniti</place> rappresenta per un giovane artista quello che il viaggio in <place id='italy'>Italia</place> rappresentava per gli stranieri tra Settecento e Ottocento. Se all’epoca si veniva a <place id='rome'>Roma</place>, <place id='florence'>Firenze</place> e <place id='venice'>Venezia</place> per completare la propria formazione, dal soggiorno negli <place id='unitedstates'>Stati Uniti</place> ci si aspetta uno schiaffo alle proprie sicurezze.

			 <persName id='tmaselli'>Titina</persName> non rimane delusa. L’esperienza americana lascerà una traccia indelebile nella sua pittura. Incolla lo sguardo ai grattacieli che dipinge sempre di scorcio, come se fossero delle superfici sfuggenti. Si mescola ai neri del <place id='bronx'>Bronx</place>, agli scommettitori che esultano impazziti mentre i boxeurs se le danno di santa ragione sul ring. Percorre a piedi le strade di <place id='newyork'>New York</place> dove si rincorrono macchine enormi e camion sotto la luce accecante dei lampioni. In quei tre anni matura una poetica della metropoli, che diventa il luogo emotivo per eccellenza.

			 Insiste con cadenza ossessiva sugli stessi soggetti puntando alla ripetizione del reale sulla tela e alla percezione dell’energia metropolitana.

			 Secondo <persName id='amoravia'>Alberto Moravia</persName>, la <persName id='tmaselli'>Maselli</persName> si pone

			 in un rapporto di rivalità con gli oggetti [...]. Sono simbolici. Il quadro che meglio esprime questo simbolismo è <workName id='boxeuretville'>Boxeur et ville</workName>. Vi si vede una strada di <place id='newyork'>Nuova York</place> gremita di macchine, tra due altissimi (cioè traboccanti) grattacieli. Una figura gigantesca di boxeur appare proiettata, come un’ombra, sulla facciata di uno dei grattacieli. È un quadro molto bello e dice di <persName id='newyork'>Neova York</persName> alcune cose importanti. I grattacieli con le loro facciate gremite di finestre evocano la vita americana così simile a un casellario, a un computer, a un alveare13.

			 Quando da <place id='newyork'>New York</place> arriva un suo quadro alla <place id='gallerialatartaruga'>Galleria La Tartaruga</place> di <persName id='pdemartiis'>Plinio De Martiis</persName>, l’invidia dei suoi colleghi è palpabile. Si riconosce a fatica lo spigolo di un camion, che è visto da una macchina in corsa. <persName id='tmaselli'>Titina</persName> ha superato la maniera con cui i Futuristi rappresentavano il dinamismo urbano, il suo stesso sguardo è in movimento e riesce a cogliere solo un dettaglio della realtà moderna. Dagli americani assorbe il desiderio di dipingere non tanto l’oggetto in sé, quanto il conflitto tra le cose urbane. Da quel momento verrà associata alla Pop Art e starà al gioco, anche se non si sentirà appartenere del tutto a quel linguaggio.

			 Quando anche gli <place id='unitedstates'>Usa</place> esauriscono per lei la portata innovativa, <persName id='tmaselli'>Titina</persName> si innamora di un diplomatico italiano e lo segue in <place id='austria'>Austria</place>. Si ritira a <place id='klagenfurt'>Klagenfurt</place>, dove si dedicherà ad approfondire le teorie sul colore. Sono anni sereni, in cui accumula le energie per ributtarsi presto nell’agone. Non in <place id='italy'>Italia</place>, però.

			 Negli anni Sessanta si sposta a <place id='paris'>Parigi</place>, dove arriva esercitando quell’allure che le procurerà il soprannome di «nuova <persName id='amagnani'>Magnani</persName>». In effetti, <persName id='tmaselli'>Titina</persName> in quegli anni si cimenta anche nel cinema, dove interpreta la parte della madre nel film <workName>Metti, una sera a cena</workName> di <persName id=>Giuseppe Patroni Griffi</persName>, presentato al Festival di Cannes nel 1969. Non è la sua prima esperienza sul set: nel 1945 ha interpretato, truccatissima, la parte di una procace prostituta nel film Sinfonia di una città del fratello <place id='cmaselli'>Citto</place>. Negli anni, la sua bellezza e il suo fascino non sono cambiati: quel caschetto nero, l’innata eleganza, lo sguardo schivo, che però coglie ogni minimo dettaglio.

			 Quasi per contrasto, dal suo minuscolo appartamento-studio di <place id='saintgermain'>Saint-Germain</place> escono quadri dalle dimensioni enormi, in cui il colore è steso con una pennellata veloce. Questa nuova tecnica le sarà di grande aiuto quando, negli anni Ottanta, si avventurerà nel mondo della scenografia.

			 Nei suoi lavori sfrutta l’intero volume del palcoscenico, lasciando le macchine a vista per trasformarle in elementi dell’azione. Gli attori si muovono all’interno di segni nello spazio che gli spettatori devono decifrare. Sono scenografie prepotenti, le sue, molto apprezzate dall’avanguardia. Anche grazie al suo intervento, <persName id='ccecchi'>Carlo Cecchi</persName> vincerà nel 1994 il prestigioso Premio Ubu per Finale di partita di <persName id='sbeckett'>Beckett</persName>. Incontrare <persName id='tmaselli'>Titina Maselli</persName> sulla propria strada può costituire un motivo di grande fortuna per i suoi colleghi.

			 <persName id='tmaselli'>Titina Maselli</persName> si pone come inviato speciale in una realtà svelata eppure vitale14.





I segni di <persName id='caccardi'>Carla Accardi</persName> (1924-2014)


			 È il 1943 e in <place id='sicily'>Sicilia</place> infuria la Seconda guerra mondiale. La giovanissima <persName id='caccardi'>Carla</persName>, seconda di quattro figli, si trasferisce da <place id='trapani'>Trapani</place> a <place id='erice'>Erice</place>, sul <place id='montesangiuliano'>Monte San Giuliano</place>, con i fratelli e i genitori – padre ingegnere e mamma proprietaria di una salina – per sfuggire ai bombardamenti. Un giorno spuntano dalla macchia due giovanotti che l’aiutano a spostare la legna. Lei non li riconosce, ma quei ragazzi sono due soldati americani, impegnati nell’operazione Husky, che nel giro di 49 giorni libererà la <place id='sicily'>Sicilia</place> dall’occupazione tedesca.

			 La mente di <persName id='caccardi'>Carla</persName> è lontana da tutto questo. Lei è lì soltanto perché vuole disegnare gli alberi, con la scusa di procurarsi legna da ardere. Il disegno è l’unica sua vera passione. Si diverte a ritrarre le persone che conosce oppure i paesaggi, quando esce di casa. Spesso lo fa alle sette del mattino, prima di andare a scuola. Ma i genitori sono fieri di questa sua attitudine e appena possibile sostengono la sua scelta di andare a studiare all’<place id=>Accademia di Belle Arti di Palermo</place>. Si trasferisce nel capoluogo a vent’anni in compagnia di suo fratello <persName id=>Gaspare</persName>, ma la loro permanenza è piuttosto breve. <persName id='caccardi'>Carla</persName> è decisa a non accontentarsi dell’ambiente passatista e provinciale che respira in <place id='sicily'>Sicilia</place>. Allunga ancora il passo e sbarca sulla penisola, a <place id='florence'>Firenze</place>. Anche qui avverte il dominio di un linguaggio accademico che guarda a <persName id='gmorandi'>Giorgio Morandi</persName> e <persName id='orosai'>Ottone Rosai</persName>, ma quel soggiorno riserva un incontro inaspettato, che si rivelerà fondamentale per il suo futuro. Nelle aule dell’accademia ritrova un suo vecchio compagno siciliano, <persName id='asanfilippo'>Antonio Sanfilippo</persName>. I due marinano spesso le lezioni e preferiscono studiare la luce degli affreschi di <persName id='bangelico'>Beato Angelico</persName> nel <place id='conventodisanmarco'>convento di San Marco</place>. Li trovano molto più stimolanti, al pari delle esperienze astratte di <persName id='vkandinsky'>Kandinsky</persName>, <persName id='pklee'>Klee</persName> o <persName id='jpollock'>Pollock</persName>, che entrambi considerano assai appassionanti. Il giovane pittore informa <persName id='caccardi'>Carla</persName> che a <place id='rome'>Roma</place> alcuni loro colleghi stanno dando vita ad una situazione nuova, che gli sembra interessante. Lei, libera e intraprendente, accetta di trasferirsi con lui nella capitale.

			 È il 1946 e si ritrova subito nello studio di <persName id='pconsagra'>Pietro Consagra</persName> in <place id='viamargutta'>via Margutta</place> 58, in uno spazio di proprietà di <persName id='rguttuso'>Renato Guttuso</persName>. Al civico 51 <persName id='pfazzini'>Pericle Fazzini</persName> ed <persName id='eprampolini'>Enrico Prampolini</persName> hanno aperto l’anno precedente l’Art Club, un luogo in cui artisti e intellettuali si incontrano nel segno della ricucitura delle ferite sociali e culturali provocate dalla Seconda guerra mondiale, soprattutto alla luce delle macerie lasciate dal regime fascista e di conflitti prodotti dalla guerra civile.

			 <persName id='caccardi'>Carla</persName> frequenta <place id='losteriadeifratellimenghi'>l’osteria Fratelli Menghi in <place id='viaflaminia'>via Flaminia</place>, non lontano da <place id='piazzadelpopolo'>piazza del Popolo</place>, luogo di ritrovo per pittori, registi, sceneggiatori, scrittori e poeti. I Menghi sono veri e propri benefattori che usano fare credito ai giovani artisti d’avanguardia. La storia racconta che <persName id='icalvino'>Italo Calvino</persName> abbia scritto il <persName id=>Barone</persName> rampante dopo aver ascoltato proprio in quell’osteria il racconto del pittore <persName id='sscarpitta'>Salvatore Scarpitta</persName>, che rivelava di aver vissuto alcuni giorni per protesta su un albero di pepe, a dodici anni15.

			 È un momento magico per <place id='rome'>Roma</place> e <persName id='caccardi'>Carla</persName> si trova nel cuore del dibattito. Nel 1947 si diploma all’<place id='accademiadibelleartiroma'>Accademia di Belle Arti</place> e con <persName id='asanfilippo'>Sanfilippo</persName>, che presto diviene suo marito, prende un appartamento ad un piano alto di <place id='viadelbabuino'>via del Babuino</place>, dove abiterà per tutta la vita.

			 Nel giro di pochi mesi, firma un manifesto che cambierà le sorti della storia dell’arte italiana. Accanto al suo nome figurano quelli di <persName id=>Ugo Attardi</persName>, <persName id='pconsagra'>Pietro Consagra</persName>, <persName id='pdorazio'>Piero Dorazio</persName>, <persName id='mguerrini'>Mino Guerrini</persName>, <persName id='aperilli'>Achille Perilli</persName>, <persName id='asanfilippo'>Antonio Sanfilippo</persName> e <persName id=>Giulio Turcato</persName>. <persName id='caccardi'>Carla</persName> è l’unica donna. Forma 1 è un progetto artistico che sostiene le ragioni dell’astrattismo e soffia sul fuoco del dibattito tra pittura figurativa e aniconica che sta impazzando in quegli anni in <place id='italy'>Italia</place>. Gli artisti si dichiarano marxisti e formalisti, convinti che non ci sia contraddizione tra le due categorie. Nella discussione del momento loro prendono una posizione chiara: «non sono interessati al limone, ma alla forma del limone»16.

			 Nel giro di soli tre anni, la vita della Accardi ha subìto un mutamento eccezionale: le sue tele si riempiono all’inizio di segni geometrici variopinti, soprattutto triangoli, che derivano dalla scomposizione geometrica del paesaggio.

			 Il suo primo dipinto astratto, <workName>Scomposizione<workName>, realizzato nel 1947, è un chiaro debito a <persName id='vkandinsky'>Kandinsky</persName>: il giudizio di <persName id='gseverini'>Gino Severini</persName>, che lo definisce «pieno di verve», favorisce il suo invito alla Biennale di Venezia nel 1948<!---->17.

			 È questo l’anno in cui <persName id='caccardi'>Carla</persName> matura una profonda delusione. L’intesa iniziale tra Forma 1 e il Partito comunista si sgretola sotto i colpi inferti dalla dura critica di <persName id='rdcastiglia'>Roderigo di Castiglia</persName>, pseudonimo di <persName id='ptogliatti'>Palmiro Togliatti</persName>, che sulle pagine della rivista «Rinascita» stronca la ricerca degli astrattisti. Definisce le loro opere «scarabocchi, orrori e scemenze», condannando senza appello la Prima mostra nazionale d’arte contemporanea, organizzata dall’Alleanza per la Difesa della cultura nel <place id='salonedelpalazzodelpodestà'>Salone del Palazzo del Podestà</place> a <place id='bologna'>Bologna</place>.

			 Contrariata da questa presa di posizione, comincia ad allontanarsi dal PCI, di cui frequenta assiduamente la sezione del centro storico di <place id='rome'>Roma</place>, finché l’invasione russa dell’<place id='hungary'>Ungheria</place> nel 1956 la convince a non rinnovare la tessera del partito.

			 La sua arte si allontana definitivamente dalla politica, intesa nel senso tradizionale, mentre sarà la sua pittura ad assumere un significato politico. Prima di tutto abbandonerà il cavalletto, decidendo di dipingere per sempre in orizzontale, su un tavolo o a terra. Poi abbandona i colori e si concentra su opere in bianco e nero. Su superfici scure iniziano a comparire segni nervosi che si attraggono a formare una sorta di nidi. Hanno qualcosa di organico nel loro andamento libero e veloce.

			 La critica tenta di associare il suo lavoro alla pittura automatica, a cui <persName id='caccardi'>Carla</persName> rifiuterà sempre di essere accostata. Per lei è più opportuno scomodare la categoria di lavoro «processuale», che lega la sua ricerca maggiormente al contesto dell’arte concettuale.

			 Quando dipingevo i quadri in bianco e nero, di solito iniziavo con un disegno, poi passavo alla tempera su carta che lentamente evolveva in un mondo di segni, strutture e integrazioni. I segni spesso ritornavano e si trasformavano. Poteva anche capitare che ripetessi segni di lavori passati, ma c’era sempre qualcosa di nuovo18.

			 Bianco e nero sono due opposti, come le forze contrarie che regolano il mondo: sono il negativo e il positivo, l’alto e il basso, l’esterno e l’interno.

			 <persName id='caccardi'>Carla</persName> è un radar attento alle novità dell’arte del suo tempo. Quando alla fine degli anni Sessanta emerge la ricerca dell’<persName id=>Arte Povera</persName>, lei non rimane a guardare.

			 Si lascia provocare dall’interesse di <persName id=>Kounellis</persName>, <persName id=>Merz</persName> e <persName id=>Zorio</persName> per i materiali dell’industria: il ferro, la plastica, ma anche materiali molto tecnologici, come il neon, diventano il nuovo strumento con cui questi giovani artisti producono le proprie installazioni che invadono lo spazio. Lei cerca allora di avvicinarsi ai modi di questa avanguardia, che trova estremamente interessanti.

			 Un giorno riceve la proposta di stampare le sue opere su un nuovo materiale plastico trasparente, il sicofoil. Si tratta di fogli di acetato, le sembrano subito uno mezzo adatto a trasformare i suoi dipinti in superfici di luce.

			 I suoi accesi lavori su sicofoil sono la sua risposta all’esplosione della Pop Art in <place id='europe'>Europa</place> in occasione della Biennale di Venezia del 1964, ma anche il suo personale contributo a quella ricerca che sta spingendo molti artisti, come ad esempio <persName id='lfontana'>Lucio Fontana</persName>, a tracciare nello spazio segni col neon. I suoi segni curvi e paralleli si stendono con gesti ripetuti su questa plastica, che a lei non basta montare su un telaio. La arrotola in cilindri, come classiche colonne antiche, oppure la avvolge in coni.

			 In un lavoro del 1967 stende a terra quadri in sicofoil, che diventano i tasselli di un pavimento. Alcuni quadri sono sostituiti da un materasso e accanto vi colloca un ombrellone, realizzato con elementi di sicofoil dipinti. È <workName>l’Ambiente Arancio<workName>, un’installazione pittorica a tutti gli effetti.

			 Una stanza tutta per sé, verrà definito.

			 Due anni prima era già comparsa la <workName>Tenda</workName>, un vero e proprio rifugio composto di fogli di sicofoil, su cui la Accardi dipinge segni fucsia e verdi.

			 L’idea della tenda è stata sollecitata da un pensiero, che mi era venuto, quando mi hai mostrato quelle immagini delle tende turche del Museo di Cracovia. Mi ha suggestionato l’idea che quelle tende, così belle, i turchi se le portavano nei loro viaggi e guerre per piantarsele poi, in momenti che io immaginavo molto difficoltosi. Mi è sembrato un atto estetico puro19.

			 <persName id='caccardi'>Carla</persName> così la descrive a <persName id='clonzi'>Carla Lonzi</persName> nella celebre raccolta di interviste agli artisti pubblicata dalla critica e attivista nel 1969. Tra le due nasce un sodalizio avvincente, che, prima di consolidarsi in una certa complicità artistica, si basa sulla comunanza di vedute politiche e sociali. Assieme a <persName id='ebanotti'>Elvira Banotti</persName> nel 1970 fondano il gruppo Rivolta femminile e scrivono un <workName>manifesto</workName> che affiggono sui muri di <place id='rome'>Roma</place>. Vale la pena pubblicarlo integralmente in questa sede, vista la densità delle istanze che vi sono dichiarate.

			 Rappresenta il contributo fondamentale che il mondo dell’arte contemporanea in quell’anno alla lotta femminista, anche se le sue estenditrici hanno preferito usare l’aggettivo «femminile».

			 «Le donne saranno sempre divise le une dalle altre? Non formeranno mai un corpo unico?» (Olympe de Gouges, 1791).

			 La donna non va definita in rapporto all’uomo.

			 Su questa coscienza si fondano tanto la nostra lotta quanto la nostra libertà.

			 L’uomo non è il modello a cui adeguare il processo della scoperta di sé da parte della donna.

			 La donna è l’altro rispetto all’uomo. L’uomo è l’altro rispetto alla donna. L’uguaglianza è un tentativo ideologico per asservire la donna a più alti livelli.

			 Identificare la donna all’uomo significa annullare l’ultima via di liberazione. Liberarsi per la donna non vuol dire accettare la stessa vita dell’uomo perché è invivibile, ma esprimere il suo senso dell’esistenza.

			 La donna come soggetto non rifiuta l’uomo come soggetto, ma lo rifiuta come ruolo assoluto.

			 Nella vita sociale lo rifiuta come ruolo autoritario.

			 Finora il mito della complementarità è stato usato dall’uomo per giustificare il proprio potere.

			 Le donne sono persuase fin dall’infanzia a non prendere decisioni e a dipendere da persona «capace» e «responsabile»: il padre, il marito, il fratello...

			 L’immagine femminile con cui l’uomo ha interpretato la donna è stata una sua invenzione.

			 Verginità, castità, fedeltà, non sono virtù; ma vincoli per costruire e mantenere la famiglia.

			 L’onore ne è la conseguente codificazione repressiva.

			 Nel matrimonio la donna, privata del suo nome, perde la sua identità significando il passaggio di proprietà che è avvenuto tra il padre di lei e il marito.

			 Chi genera non ha la facoltà di attribuire ai figli il proprio nome: il diritto della donna è stato ambito da altri di cui è diventato il privilegio.

			 Ci costringono a rivendicare l’evidenza di un fatto naturale.

			 Riconosciamo nel matrimonio l’istituzione che ha subordinato la donna al destino maschile.

			 Siamo contro il matrimonio.

			 Il divorzio è un innesto di matrimoni da cui l’istituzione esce rafforzata.

			 La trasmissione della vita, il rispetto della vita, il senso della vita sono esperienza intensa della donna e valori che lei rivendica.

			 Il primo elemento di rancore della donna verso la società sta nell’essere costretta ad affrontare la maternità come un aut-aut.

			 Denunciamo lo snaturamento di una maternità pagata al prezzo dell’esclusione.

			 La negazione della libertà d’aborto rientra nel veto globale che viene fatto all’autonomia della donna.

			 Non vogliamo pensare alla maternità tutta la vita e continuare a essere inconsci strumenti del potere patriarcale.

			 La donna è stufa di allevare un figlio che le diventerà un cattivo amante.

			 In una libertà che si sente di affrontare, la donna libera anche il figlio e il figlio è l’umanità.

			 In tutte le forme di convivenza, alimentare, pulire, accudire e ogni momento del vivere quotidiano devono essere gesti reciproci.

			 Per educazione e per mimesi l’uomo e la donna sono già nei ruoli nella primissima infanzia.

			 Riconosciamo il carattere mistificatorio di tutte le ideologie, perché attraverso le forme ragionate di potere (teologico, morale, filosofico, politico) hanno costretto l’umanità a una condizione inautentica, oppressa e consenziente.

			 Dietro ogni ideologia noi intravediamo la gerarchia dei sessi. Non vogliamo d’ora in poi tra noi e il mondo nessuno schermo.

			 Il femminismo è stato il primo momento politico di critica storica alla famiglia e alla società.

			 Unifichiamo le situazioni e gli episodi dell’esperienza storica femminista: in essa la donna si è manifestata interrompendo per la prima volta il monologo della civiltà patriarcale.

			 Noi identifichiamo nel lavoro domestico non retribuito la prestazione che permette al capitalismo, privato e di stato, di sussistere.

			 Permetteremo quello che di continuo si ripete al termine di ogni rivoluzione popolare quando la donna, che ha combattuto insieme con gli altri, si trova messa da parte con tutti i suoi problemi?

			 Detestiamo i meccanismi della competitività e il ricatto che viene esercitato nel mondo dalla egemonia dell’efficienza.

			 Noi vogliamo mettere la nostra capacità lavorativa a disposizione di una società che ne sia immunizzata.

			 La guerra è stata da sempre l’attività specifica del maschio e il suo modello di comportamento virile.

			 La parità di retribuzione è un nostro diritto, ma la nostra oppressione è un’altra cosa.

			 Ci basta la parità salariale quando abbiamo già sulle spalle ore di lavoro domestico?

			 Riesaminiamo gli apporti creativi della donna alla comunità e sfatiamo il mito della sua laboriosità sussidiaria.

			 Dare alto valore ai momenti «improduttivi» è un’estensione di vita proposta dalla donna.

			 Chi ha il potere afferma: «Fa parte dell’erotismo amare un essere inferiore». Mantenere lo status quo è dunque un suo atto di amore.

			 Accogliamo la libera sessualità in tutte le sue forme, perché abbiamo smesso di considerare la frigidità un’alternativa onorevole.

			 Continuare a regolamentare la vita fra i sessi è una necessità del potere; l’unica scelta soddisfacente è un rapporto libero.

			 Sono un diritto dei bambini e degli adolescenti la curiosità e i giochi sessuali.

			 Abbiamo guardato per 4000 anni: adesso abbiamo visto!

			 Alle nostre spalle sta l’apoteosi della millenaria supremazia maschile.

			 Le religioni istituzionalizzate ne sono state il più fermo piedistallo.

			 E il concetto di «genio» ne ha costituito l’irraggiungibile gradino.

			 La donna ha avuto l’esperienza di vedere ogni giorno distrutto quello che faceva.

			 Consideriamo incompleta una storia che si è costituita sulle tracce non deperibili.

			 Nulla o male è stato tramandato della presenza della donna: sta a noi riscoprirla per sapere la verità.

			 La civiltà ci ha definite inferiori, la Chiesa ci ha chiamate sesso, la psicanalisi ci ha tradite, il marxismo ci ha vendute alla rivoluzione ipotetica. Chiediamo referenze di millenni di pensiero filosofico che ha teorizzato l’inferiorità della donna.

			 Della grande umiliazione che il mondo patriarcale ci ha imposto noi consideriamo responsabili i sistematici del pensiero: essi hanno mantenuto il principio della donna come essere aggiuntivo per la riproduzione della umanità, legame con la divinità o soglia del mondo animale; sfera privata e pietas.

			 Hanno giustificato nella metafisica ciò che era ingiusto e atroce nella vita della donna.

			 Sputiamo su <persName id='gwfhegel'>Hegel</persName>.

			 La dialettica servo-padrone è una regolazione di conti tra collettivi di uomini: essa non prevede la liberazione della donna, il grande oppresso della civiltà patriarcale.

			 La lotta di classe, come teoria rivoluzionaria sviluppata dalla dialettica servo-padrone, ugualmente esclude la donna.

			 Noi rimettiamo in discussione il socialismo e la dittatura del proletariato. Non riconoscendosi nella cultura maschile, la donna le toglie l’illusione dell’universalità.

			 L’uomo ha sempre parlato a nome del genere umano, ma metà della popolazione terrestre lo accusa ora di aver sublimato una mutilazione.

			 La forza dell’uomo è nel suo identificarsi con la cultura, la nostra nel rifiutarla.

			 Dopo questo atto di coscienza l’uomo sarà distinto dalla donna e dovrà ascoltare da lei tutto quello che la concerne.

			 Non salterà il mondo se l’uomo non avrà più l’equilibrio psicologico basato sulla nostra sottomissione.

			 Nella cocente realtà di un universo che non ha mai svelato i suoi segreti, noi togliamo molto del credito dato agli accanimenti della cultura.

			 Vogliamo essere all’altezza di un universo senza risposte.

			 Noi cerchiamo l’autenticità del gesto di rivolta e non la sacrificheremo né all’organizzazione né al proselitismo.

			 Comunichiamo solo con donne.

			 <place id='rome'>Roma</place>, luglio 1970<!---->20

			 Netto, spregiudicato, onnicomprensivo: questo manifesto è la riprova del carattere deciso di <persName id='caccardi'>Carla Accardi</persName> e delle donne straordinarie di cui si circonda. È il punto di arrivo di secoli di lotte e dibattiti che hanno trascinato, spesso travisandola, la difesa del ruolo e dell’autonomia della donna nella società occidentale. Si dichiarano sul piede di guerra con il genere maschile per l’affermazione dei propri diritti, che non può più aspettare.

			 All’interno della loro lotta, le tre donne includono anche l’apertura di uno spazio culturale, la Cooperativa Beato Angelico, dove presentano esperienze dell’arte del passato che possano avvalorare la loro posizione politica, come <persName id='akauffman'>Angelica Kauffmann</persName> o <persName id='agentileschi'>Artemisia Gentileschi</persName>, a cui dedicano una mostra. Il loro impegno per la causa è talmente radicale e totalizzante che <persName id='caccardi'>Carla</persName> nel giro di poco tempo si stanca di dare il suo contributo. Avverte tutto il limite di posizioni così perentorie e preferisce assecondare la sua natura aperta al dialogo. Delusa dalla rigidità di quella che le sembra essere diventata una nuova ideologia, abbandona Rivolta femminile.

			 Negli ultimi vent’anni della sua vita il lavoro della Accardi gode di un meritato riconoscimento internazionale. Dalla sala personale che le dedica <persName id='gcarandente'>Giovanni Carandente</persName> alla Biennale di Venezia del 1988 inizia un percorso che la vedrà protagonista di una grande mostra al <place id='castellodirivoli'>Castello di Rivoli</place> negli anni Novanta, voluta anche dal critico <persName id='gcelant'>Germano Celant</persName> – autore di una monumentale monografia –, finché nel 2001 <persName id='cchristovbakargiev'>Carolyn Christov-Bakargiev</persName> presenta la <workName>Triplice tenda</workName> (1969) al PS1 di <place id='newyork'>New York</place> e l’anno dopo <persName id='huobrist'>Hans Ulrich Obrist</persName> cura una retrospettiva al <!---->Musée de la Ville de Paris</place>.

			 La sua casa è sempre piena di giovani: gli assistenti che l’hanno seguita nel lavoro, gli artisti che accoglie all’ora dell’aperitivo, i collezionisti e i curatori. Una donna che ha lavorato senza sosta per quasi settant’anni, riempiendo carte, tele, plastiche e ceramiche dei suoi segni con colori vivaci e liberi, come il suo carattere.





Gli intervalli di <persName id='blazzari'>Bice Lazzari</persName> (1900-1981)


			 Guardare indietro nella mia vita è come dipanare un gomitolo imbrogliato dove la difficoltà è quella di trovare il capo. Il filo comincia dai tasti bianchi del pianoforte, che mi condussero a 9 anni al <place id=>Conservatorio <persName id='bmarcello'>Benedetto Marcello</place</persName>> in quel di <place id='venice'>Venezia</place>. Per mancanza di posto nel corso di pianoforte, dovetti accettare quello di violino. Dopo un po’ di tempo mi accorsi che la disciplina non era adatta al mio temperamento e dopo tre anni lasciai il <persName id='bmarcello'>Benedetto Marcello</persName>. Continuai in privato ancora per un anno lo studio del pianoforte con il violinista <persName id='leferro'>Ferro</persName>. Dovetti smettere per lo stato precario della mia salute, tanto che fui costretta a lasciare tutti gli studi e così abbandonai per sempre il pianoforte21.

			 A tredici anni <persName id='blazzari'>Bice Lazzari</persName> interrompe lo studio del violino, ma non abbandona affatto la musica. Il suo «temperamento» la spingerà a seguire strade che la condurranno a mete piuttosto imprevedibili. I primi passi del suo lavoro fondono l’interesse sperimentale per la materia – mescola gesso, sabbia e colla – con la creazione di forme che riflettono i suoi studi musicali. Dispone segni sulla tela tenendo conto dei cosiddetti rapporti intervallari, quelli che regolano gli intervalli della scala cromatica tra le note. Le altezze tra i toni di un brano corrispondono alle distanze tra segno e segno, sia in senso orizzontale che verticale. Linee, tratti, colori compongono una sequenza musicale, che trasformano le opere della <persName id='blazzari'>Lazzari in un’esperienza sinestetica. Oltre ad essere ammirati con gli occhi, i suoi quadri si possono anche ascoltare.

			Dopo una ripresa faticosa presi la strada dell’<place id='accademiadibelleartivenezia'>Accademia di Belle Arti</place>, dove da privatista presi la Licenza dei Comuni. Poi nel periodo di guerra mi trasferii con i genitori a <place id='florence'>Firenze</place> e feci il secondo anno degli Speciali. Al ritorno a <place id='venice'>Venezia</place> nel 1918 frequentai l’ultimo anno e mi diplomai con il Maestro <persName id='asezanne'>Sezanne</persName>22.

			 <persName id='asezanne'>Augusto Sezanne</persName> è un architetto molto impegnato nella decorazione di palazzi borghesi e luoghi pubblici tra <place id='bologna'>Bologna</place> e <place id='venice'>Venezia</place>. Si muove sulle orme degli Impressionisti, dedicandosi soprattutto alla pittura di paesaggio, con risultati che mescolano le pennellate veloci di <persName id='cmonet'>Monet</persName> e certi scorci di <persName id='jfmillet'>Millet</persName>. <persName id='blazzari'>Bice</persName> parte proprio da questo sguardo sulla natura: subito dopo il diploma espone paesaggi, spesso tratti da località delle valli del <place id='piave'>Piave</place> e del <place id='brenta'>Brenta</place> frequentate in estate con la famiglia, compone nature morte, ritratti e gruppi di persone nel solco della Scuola di Burano, dove artisti come <persName id='psemeghini'>Pio Semeghini</persName> dipingono immagini realistiche con un tocco lieve del pennello, come vuole la tradizione veneziana. I suoi esordi la vedono dedicarsi alle atmosfere lagunari, annebbiati dall’umida atmosfera dei canali che sfociano in ampie marine dove il colore si dispone con un certo rigore geometrico a restituire le linee del paesaggio. Nei momenti di pausa dal lavoro, <persName id='blazzari'>Bice</persName> inizia a frequentare un vivace circolo di artisti e architetti che suole ritrovarsi alle fondamenta delle Zattere, presso la <place id='chiesadeigesuati'>chiesa dei Gesuati</place>. Lì conosce <persName id='cscarpa'>Carlo Scarpa</persName> – che sposerà sua sorella – e altre figure legate al Razionalismo nell’architettura, che di certo formano il suo pensiero e cambiano i suoi interessi, conducendoli verso l’astrazione geometrica.

			 Troppo giovane ed inesperta non capii subito che la scuola mi aveva dato ben poco. Feci l’esperienza dell’insegnamento per tre anni, ma questa non era la mia strada. Ero nata libera. Mi misi a dipingere per conto mio anche se agganciata al vecchio sistema accademico, non avendo trovato ancora la mia giusta strada. Iniziai un’attività che mi dava la possibilità di continuare a dipingere senza dipendere dalla mia famiglia e feci disegni di stoffe e merletti commissionati dall’ENAPI di <place id='venice'>Venezia</place>. Vinsi il mio primo concorso per stoffe a <place id='venice'>Venezia</place> (circa alla fine degli anni Dieci) mentre la prima segnalazione per un’opera pittorica la ebbi a <place id='milan'>Milano</place> nella Mostra Sindacale (circa nella metà degli anni Venti)23.

			 Nato a <place id='gorizia'>Gorizia</place> agli inizi del secolo, l’ENAPI è l’Ente nazionale artigianato e piccole industrie, che negli anni Venti e Trenta si occupa della promozione della creatività italiana nell’ambito delle istanze autarchiche del governo mussoliniano. In quell’ambito <persName id='blazzari'>Bice</persName> si impegna nella lavorazione dei tessuti al telaio per produrre borse, sciarpe, cuscini. I suoi interessi la conducono anche a spaziare nell’uso del vetro e del legno mettendosi a disposizione di progetti di arredamento d’interni. Le sue produzioni presto si arricchiscono di segni geometrici di matrice futurista: l’ente li apprezza così tanto da esporli in molte occasioni pubbliche, da <place id='monza'>Monza</place> a <place id='turin'>Torino</place>, fino a <place id='barcelona'>Barcellona</place>.

			 <persName id='blazzari'>Bice</persName> diventa un’eccellenza del tessuto moderno, orgoglio dell’industria tessile italiana nel mondo. Il successo delle sue proposte, che sono molto richieste, è legato alla sua capacità di fondere le avanguardie europee con il gusto dei committenti, intrecciando colori vivaci e luminosi. In questi anni il suo lavoro si divide tra la figurazione in pittura e l’astrazione nelle arti applicate, dove il contesto è più aperto alle sperimentazioni.

			 Queste due strade parallele presto finiscono per incrociarsi.

			 Ritornando a <place id='venice'>Venezia</place> alla fine del 1918 ritrovai la mia città inspiegabilmente povera in rapporto a <place id='florence'>Firenze</place>. Poi un po’ alla volta la riscoprii meravigliosa sotto qualsiasi punto di vista: essa riuscì a rivelare a me stessa la sua grande importanza e fu per me nutrimento poetico giornaliero, da qui in contrasto con la pittura accademica vennero i primi tentativi di pittura astratta. Il Futurismo non mi sedusse. Questo dualismo pittorico, cioè figurativo-impressionista e astratto-geometrico, durò parecchi anni, circa fino al 1928-193024.

			 I punti di riferimento di <persName id='blazzari'>Bice</persName> non possono che essere i maestri che in quegli anni stanno rivoluzionando la pittura europea, liberando lo sguardo dalla necessità di un riferimento al dato reale. Il fascino del Futurismo non attecchisce sulla Lazzari proprio per il legame che i Futuristi conservano con la figura: le velocità e i dinamismi in cui si producono <persName id='gballa'>Balla</persName> e <persName id='uboccioni'>Boccioni</persName> sono comunque invenzioni radicate in un soggetto tratto dalla realtà, di cui si indaga il movimento. Lei è attratta dal puro segno che si snoda libero sulla superficie, dal potere del solo colore, guidato dall’andamento geometrico di una composizione.

			 Nel 1928 affrontai con maggiore decisione la vita sul piano pratico e, piuttosto che girare con il quadro sotto braccio, presi un telaio e mi misi a fare arte applicata (stoffe, sciarpe, borse, cinture, tappeti annodati a mano, ecc.) per vivere nel clima tanto adorato, cioè la libertà. Conobbi tutte le esperienze artigianali, partecipando alle Triennali di Monza e Milano, vincendo le solite medaglie d’oro sulla carta. Nel 1932 su commissione della Società di <persname id="gnpasinetti">Nei Pasinetti</persname> feci tutte le stoffe d’arredamento per la casa dei Longo al <place id='venicelido'>Lido di Venezia</place>, non essendoci, in quel tempo, stoffe moderne sul mercato25.

			 Ma il vero salto di qualità sarebbe accaduto a seguito del suo trasferimento a <place id='rome'>Roma</place>. Una nuova città, ma soprattutto una nuova vita, accanto ad un meraviglioso compagno di strada.

			 Più avanti (nel 1935) lo stesso <persName id='gnpasinetti'>Nei Pasinetti</persName> mi propose un lavoro a <place id='rome'>Roma</place> che accettai con entusiasmo, principalmente per trovare in quella città delle maggiori possibilità e un più ampio spazio. Lavorai per quella Società per circa sei mesi, poi la lasciai e mi misi a lavorare per mio conto. Lavorai molto per l’ENAPI, nello studio che mi ero presa a <place id='viasannicolodatolentino'>via San Nicolò da Tolentino</place>. Per mezzo dell’ENAPI trovai un’occupazione in una Società che operava nei cartoni animati (in quel tempo lavorai a «Pinocchio») ma fu un’esperienza negativa perché non adatta a me. Conobbi degli architetti e cominciai un lavoro di decorazione murale che fu la mia prima esperienza in quel campo. Continuai a lavorare per quello studio di architettura e per l’ENAPI (feci pitture murali in tutte le mostre di quel tempo, ultima fu la prima Mostra d’Oltremare a <place id='naples'>Napoli</place>). In quegli anni per me di conquista, feci oltre alle decorazioni murali molte altre esperienze (vetri incisi, legni scolpiti e vetri dipinti), tutto questo per la mia indipendenza, ma purtroppo molto poco per quella che io chiamavo Arte con la A maiuscola26.

			 A <place id='rome'>Roma</place> conosce l’architetto <persName id='drosa'>Diego Rosa</persName>, che diventerà presto suo marito. Quando lei scrive i suoi pensieri, lui li trascrive perché non vengano persi.

			 Nel 1959 <persName id='blazzari'>Bice</persName> è costretta ad abbandonare la pittura a causa di un avvelenamento prodotto dai colori ad olio. Comincia così ad utilizzare materiali come colle, sabbie, tempere e matite, che sono state sdoganate da pochi anni come nuovi strumenti dell’arte da artisti come <persName id='aburri'>Alberto Burri</persName> o <persName id='gturcato'>Giulio Turcato</persName>. Con queste nuove tecniche realizza opere di grande formato che si avvicinano all’arte informale di <persName id='abasaldella'>Afro Basaldella</persName>, con il quale collaborerà anche per la <work>decorazione del <place id='caffearagno'>Caffè Aragno</place></work> affacciato su via del <place id=>Corso</place> a <place id='rome'>Roma</place> (oggi trasformato nell’Apple Store più grande d’Europa)27.

			 Finalmente riesce a dedicarsi all’«Arte con la A maiuscola», partecipando alle mostre organizzate dai centri più all’avanguardia del momento in <place id='italy'>Italia</place> (Art Club di Torino, 1953) e dialogando con gli artisti che in quel momento tengono banco nel dibattito culturale. Nel 1964 il vento della Pop Art penetra anche nel suo lavoro: in una nuova serie di dipinti intitolati Misure la tela è ridotta quasi ad uno schermo dove le sue linee – quasi esclusivamente bianche e nere su uno sfondo grigio – si allineano e si incrociano producendo effetti spiazzanti e imprevedibili. Un po’ com’è stata <persName id='blazzari'>Bice</persName> in tutta la sua vita, durante la quale ha cercato una strada personale che la distinguesse dai suoi colleghi, senza considerare un limite il fatto di essere una donna. Anzi, proprio dalle pratiche che la tradizione ha più riferito alle donne nella storia lei è riuscita a tracciare un percorso originale, che ha guardato costantemente al nuovo, ricercato con ostinazione e gentilezza.





I fili di <persName id='mlai'>Maria Lai</persName> (1919-2013)


			 Vive un’infanzia isolata, <persName id='mlai'>Maria</persName>. Non va nemmeno a scuola e quando i genitori finalmente la iscrivono alle scuole secondarie, è praticamente analfabeta. Prima è stata la sua salute cagionevole a relegarla durante i mesi invernali in quel di <place id='ulassai'>Ulassai</place>, un posto dimenticato da Dio (nell’<place id='ogliastra'>Ogliastra</place> più interna, oggi in <place id='nuoroprovince'>provincia di Nuoro</place>), poi la perdita della sorella minore lascia un solco che difficilmente riuscirà a rimarginare. Ospite in casa degli zii, imprenditori agricoli senza figli, scopre il disegno e comincia a tracciare schizzi audaci sulle pareti della cucina con il carbone della legna arsa nel camino.

			 Sarà solo grazie alla cura del poeta <persName id='scambosu'>Salvatore Cambosu</persName> se riuscirà a colmare le sue lacune: lo scrittore, suo professore, le ordinerà di leggere ad alta voce i versi delle poesie, seguendo il ritmo delle parole e dei silenzi. La parola parlata, così importante in un’infanzia trascorsa senza scrittura, dominata dalle voci delle donne e dalle fiabe tradizionali sarde, aiuterà <persName id='mlai'>Maria</persName> a superare l’analfabetismo.

			 L’avvicinarsi della guerra cambierà i piani della sua famiglia: dalla <place id='sardinia'>Sardegna</place> si trasferisce all’improvviso, nel 1939, a <place id='verona'>Verona</place>, dove completa il liceo, e poi a <place id='venice'>Venezia</place>, dove frequenta l’<place id='accademiadibelleartiverona'>Accademia di Belle Arti</place> con i maestri <persName id='aviani'>Alberto Viani</persName> e <persName id='amartini'>Arturo Martini</persName>. <persName id='mlai'>Maria</persName> uscirà da questa esperienza molto provata. <persName id='amartini'>Martini</persName>, in particolare, all’inizio degli anni Quaranta sta attraversando una crisi creativa profonda. La sua partecipazione alla Biennale del 1942 non raccoglie i consensi sperati e la necessità di confrontarsi con commissioni pubbliche per alcuni progetti monumentali produce in lui un pesante senso di costrizione e inadeguatezza. Non riesce a trovare una strada nuova e arriva addirittura a definire la scultura «lingua morta». Questo suo pessimismo si traduce in un atteggiamento aggressivo nei confronti di <persName id='mlai'>Maria</persName>, che viene umiliata a più riprese dal maestro, contrariato dall’idea che una allieva donna voglia cimentarsi nella scultura.

			 Decide allora di fuggire e tornare nella sua <place id='sardinia'>Sardegna</place>. La raggiunge in modo rocambolesco, con delle scialuppe di salvataggio salpate dal <place id='portofnaples'>porto di Napoli</place>.

			 Approdata a <place id='cagliari'>Cagliari</place>, resterà sull’isola fino al 1954: qui insegna disegno presso delle scuole elementari della città e approfondisce l’amicizia con il ritrovato <persName id='scambosu'>Cambosu</persName>. Sono anni di profonda riflessione per lei, un periodo in cui affina il suo linguaggio e accumula disegni di cui sono protagoniste silenziose donne sarde al lavoro. Saranno il nucleo principale della mostra personale che le dedicherà <persName id='ibrini'>Irene Brin</persName> nella sua <place id='gallerialobelisco'>Galleria L’Obelisco</place>, che – come abbiamo ricordato – è diventata uno dei centri di proposta più vivaci di <place id='rome'>Roma</place>. <persName id='mlai'>Maria</persName> è rientrata sul continente per stabilirsi nella capitale, dove vivrà per dieci anni lontana da gallerie e artisti, preferendo il mondo dei poeti. Per tutti gli anni Sessanta coltiva un rapporto di amicizia e di collaborazione con lo scrittore <persName id='gdessi'>Giuseppe Dessì</persName>, dirimpettaio di casa sua a <place id='rome'>Roma</place>. Attraverso di lui riscopre il senso del mito e delle leggende della sua terra, trae profonda ispirazione dai suoi libri, capisce ancora di più quanto sia importante e privilegiata la sua origine preistorica sarda. Mentre si afferma l’Arte Povera, che mette al centro della propria ricerca l’uso dei materiali grezzi dell’industria, e spopola l’Informale, in cui l’energia della materia è più importante del risultato pittorico, <persName id='mlai'>Maria</persName> concentra la sua attenzione sulla tradizione sarda, nella quale cerca uno strumento per trovare una propria personale via all’interno di queste nuove istanze.

			 Comincia a lavorare sugli oggetti che giungono dal passato arcaico della <place id='sardinia'>Sardegna</place>: il telaio, il pane, gli strumenti del lavoro domestico.

			 Nel 1971, presso la <place id='gschneider'>Galleria Schneider</place> di <place id='rome'>Roma</place>, espone <work>i primi Telai</work>, oggetti che caratterizzano tutti i dieci anni successivi. Decostruisce la tela incorniciata, crea sculture in cui pittura e tessitura si intrecciano, attraverso le quali l’eredità delle sue radici viene trasformata in un vocabolario d’arte contemporanea. Il suo repertorio sarà composto di punti, toppe in tessuto e fili sospesi sulla superficie delle sue opere, che spesso si presentano come libri aperti su un testo evocativo, seppure illeggibile.

			 Nel 1978 giunge l’invito alla Biennale di Venezia, una vera consacrazione per gli artisti della sua generazione.

			 Invece della macchina per scrivere, <persName id='mlai'>Lai</persName> sceglie la macchina per cucire con la quale compone i suoi testi: sforna libri con pane e argilla e cuce su un tessuto morbido.

			 Quando le viene commissionato dal comune di <place id='ulassai'>Ulassai</place>, sua città natale, di creare un <work>monumento</work> ai caduti, propone un «monumento per i vivi»: Legarsi alla montagna, una vera e propria scultura sociale.

			 Alla realizzazione dell’installazione partecipa l’intera comunità di <place id='ulassai'>Ulassai</place>. L’8 settembre 1981, giorno scelto anche per il suo valore storico, <persName id='mlai'>Maria</persName> attraversa il borgo con un nastro azzurro di 27 chilometri. Distribuito il tessuto agli abitanti, viene legato alle porte, alle finestre e ai balconi, ricalcando quelle relazioni che cementano le persone. L’opera si trasforma in un’esperienza gioiosa senza precedenti. Alla fine delle manovre, scalatori esperti legano il nastro al <place id='montegedili'>monte Gedili</place>, la montagna più alta sopra il paese, luogo emblematico per il sostentamento, ma che nella memoria collettiva è stato anche portatore di morte.

			 L’impatto di quest’opera restituisce all’artista tutta quella fama che non ha ancora conquistato. Riceve commissioni da altre comunità sarde ed esplora nuovi linguaggi. Diventa amica di <persName id='bmunari'>Bruno Munari</persName>, collabora con lo stilista <persName id='amarras'>Antonio Marras</persName>, si muove con disinvoltura nei linguaggi più vari, mantenendo sempre una straordinaria coerenza.

			 I primi anni Duemila la vedono ritirarsi in <place id='sardinia'>Sardegna</place>, dove lavora indefessa fino all’ultimo giorno.





Il corpo di <persName id='gpane'>Gina Pane</persName> (1939-1990)


			 Non è facile raccontare l’esordio della Body Art, linguaggio che <persName id='gpane'>Gina Pane</persName> ha contribuito a delineare. È complesso e assai controverso l’itinerario che conduce alcuni artisti negli anni Sessanta a decidere che dopo la pittura a tempera e olio, il marmo, il legno, ma anche la sabbia, il sacco o la muffa, sia arrivato il momento di sdoganare anche il corpo stesso dell’artista come materia per fare arte. I gesti inizialmente sono gli stessi, perché si tende a tagliare la carne manipolando rasoi e lamette come fossero punte di pennello, ma presto l’obiettivo principale è portare il corpo a raggiungere il limite di sopportazione, provocarlo attraverso esperienze estreme che attentano alla vita stessa dell’artista. Forse la pittura non è più una sfida che vale la pena raccogliere. Forse il corpo e il gesto con la pittura Informale – detta anche «gestuale» – hanno ormai assunto un ruolo troppo determinante per essere considerati puri strumenti della creazione. Già con <persName id='jpollock'>Jackson Pollock</persName> dipingere è diventato un happening, il risultato di una danza compiuta direttamente sulla tela, che vale la pena fotografare e mostrare accanto al quadro. Il movimento del corpo dell’artista e il processo che produce un dipinto – come abbiamo visto pure in <persName id='caccardi'>Carla Accardi</persName> – prendono il sopravvento anche sulla mera tecnica compositiva. Se a mettere in gioco il proprio corpo, però, è una donna, la portata rivoluzionaria di questo linguaggio è ancora più efficace e profonda. Lo spettatore viene condotto sullo scivoloso crinale della complicità, gli viene richiesto di partecipare alla sofferenza e al pericolo che l’artista assume su di sé. Noi possiamo condividere l’emozione dell’artista o goderne, mantenendo un certo impossibile distacco.

			 Una pioniera di questo nuovo linguaggio è <persName id='gpane'>Gina Pane</persName>, il cui lavoro produce un salto di qualità vertiginoso nella produzione artistica della fine degli anni Sessanta. La Pane è una sperimentatrice radicale, che contribuisce al progresso delle arti e inaugura una nuova fase storica, autoinfliggendosi ferite e provocandosi un dolore che diventa sacrificio necessario ad aprire le menti degli spettatori. Nel suo caso, non si può più parlare di fatica creativa, ma di vera e propria immolazione alla causa dell’arte e del pensiero. Di fronte alle sue opere, nessuno può evitare di concentrare l’attenzione sui temi che affronta: dalla precarietà della posizione femminile nella società alla violenza.

			 Accanto a lei lavora la fotografa <persName id='fmasson'>Françoise Masson</persName>, che documenta le sue azioni, fin dalle prime che si svolgono all’interno dell’atelier dal 1968.

			 La prima azione pubblica di <persName id='gpane'>Gina Pane</persName> risale al mese di luglio 1969. L’artista si muove su un ampio terreno sterrato nei pressi di <place id='turin'>Torino</place>, in una valle legata alla sua infanzia. La performance che mette in atto è semplice: sposta pietre da nord a sud indossando una giacca di pelle marrone in modo che nelle fotografie risulti mimetizzata nel paesaggio.

			 Da questo movimento ripetuto a ritmo costante, quasi ipnotico, ben presto la <place id='gpane'>Pane</place> passerà ad azioni molto più estreme, che via via si configureranno sempre più nell’ambito del rito, in cui lei esercita il ruolo della sacerdotessa laica. Nel 1973, presso la <place id='galleriadiaframmamilan'>Galleria Diaframma di Milano</place>, va in scena Azione sentimentale: l’artista indossa un abito bianco, vagamente nuziale, e si conficca nel braccio le spine staccate da un bouquet di rose rosse che tiene in mano. Il sangue che sgorga dal braccio si mescola con quello che, di lì a poco, uscirà dal palmo della mano, inciso da una lametta. Il pubblico si trova di fronte ad una sorta di rito purificatorio, in cui l’artista è vittima sacrificale e allo stesso tempo maestra di cerimonia. I partecipanti provano repulsione e al contempo subiscono il fascino di questo gesto così studiato e quasi compiaciuto dell’artista.

			 Quella lacerazione apre uno squarcio che deve far riflettere sul ruolo della donna nella società. Quella di sposa, moglie, compagna legalmente riconosciuta è una posizione che all’epoca vede spesso la femmina in una posizione subordinata rispetto al maschio, ma la <persName id="gpane">Pane</persName> tenta di scardinare questo cliché mettendo in gioco la sua carne. Il suo corpo assume un ruolo collettivo, che in quel momento storico si getta nell’agone del dibattito più acceso, se solo pensiamo che la legge sul divorzio risale al 1974, l’anno successivo alla performance.

			 Le mie azioni evidenziano attraverso una rete di segni determinati quella forma di follia attenuata del corpo sociale che sono la nevrosi e le sue idiosincrasie, scatenando nel pubblico un processo di liberazione finora inconscio. [...] Se apro il mio corpo affinché voi possiate guardarci il vostro sangue, è per amore vostro: l’altro<!---->28.

			 Da corpo ecologico, fuso con la vitalità e il dramma della natura, il suo diventa un corpo sociale. Le fotografie di <persName id='fmasson'>Françoise Masson</persName> che documentano l’azione sono molto più di una semplice testimonianza: sistemate in una sequenza precisa, selezionate con grande attenzione assieme alla Pane, diventano un’opera d’arte a quattro mani. Spesso l’unico vero risultato del gesto effimero, vengono montate in pannelli che chiamano constat d’action.

			 Ogni scatto restituisce un momento preciso dell’azione, scelto per il suo valore estetico e, soprattutto, narrativo. Ogni immagine segna un istante e, senza dramma, restituisce un’esperienza sincopata e incisiva. Si tratta di un racconto freddo e calcolato di performance che hanno perso tutta la loro carica emotiva. Come icone religiose che evocano senza condividerlo il dramma della fede. Trasportata da questo atteggiamento mistico nei confronti della sua ricerca e della sua persona, negli anni Ottanta <persName id='gpane'>Gina Pane</persName> si avvicina alla religione cattolica.

			 A partire dal 1983 subisce il fascino dei santi, soprattutto dei martiri, che le permettono anche di confrontarsi con alcune opere d’arte antica. Dal <persName id='srosa'>Salvator Rosa</persName> a <persName id='puccello'>Paolo Uccello</persName>, da <persName id='hmemling'>Memling</persName> a <persName id='flippi'>Filippino Lippi</persName>, l’artista riflette sul dolore sopportato per amor di fede. Ma forse è <persName id='francescodassisi'>san Francesco</persName> il santo che più irretisce l’artista: l’uomo che riceve le stimmate viene trafitto a imitazione di <persName id='jesus'>Cristo sulla Croce</persName>. Arriverà a identificarsi con il santo, recandosi ad <place id='assisi'>Assisi</place> e ripercorrendo tutto il suo itinerario. È affascinata da un dettaglio presente nell’affresco delle Esequie di <persName id="francescodassisi">San Francesco</persName>, dipinto da <persName id='giotto'>Giotto</persName> nella <place id='cappellabardi'>Cappella Bardi</place> in <place id='santacroce'>Santa Croce</place> a <place id='florence'>Firenze</place>: per verificare la verità delle stimmate, il medico Girolamo ficca due dita nella ferita del costato, con una freddezza che rasenta l’accanimento su un cadavere. <persName id='gpane'>Gina</persName> avverte in quel gesto tutta la violenza dello sguardo degli spettatori che hanno assistito alle sue performance, al sadismo che accompagna quei momenti e al sacrificio che ha voluto compiere per affermare un’arte diversa, utile a risvegliare le menti assopite delle persone. È un corpo che ha controllato e straziato per tutta la vita. Lo stesso che si prende la sua rivincita nel 1990, quando l’artista viene stroncata da un cancro, che mette fine alla sua meravigliosa carriera, faro ed esempio per tante altre artiste avvenire.





Il dolore di <persName id='klrocca'>Ketty La Rocca</persName> (1938-1976)


			 Anche la vita di <persName id='klrocca'>Ketty La Rocca</persName> è spezzata da una fine precoce per via di una malattia incurabile. Ma nel suo caso, la patologia terminale diventa materia per un lavoro artistico. La sua veloce e intensa parabola si conclude con le <workName>Craniologie</workName>, opere per le quali sfrutta le radiografie della testa, ricolme della massa tumorale su cui intarsia l’immagine della sua mano, come se si trattasse di un calice colmo di fiori. Versioni contemporanee delle vanitates barocche, dove i teschi venivano utilizzati come memento mori, questi lavori della <place id=>La Rocca</place> raccolgono l’articolato lessico dell’artista, talmente consapevole da permetterle di fare arte con la prova della sua scomparsa imminente.

			 Come è possibile prendere la propria condanna a morte e riuscire a farne un’opera d’arte? È una scelta che nessun artista ha compiuto prima di <persName id='klrocca'>Ketty La Rocca</persName>, un gesto che supera qualsiasi discrimine di genere e colloca il suo lavoro tra le esperienze più pionieristiche della storia. Nella sua ricerca si muove l’intero repertorio che ancora oggi è a disposizione degli artisti contemporanei. Non vale più la pena sottolineare che sia una donna, quando è chiaro che sia lei a produrre uno dei primi video d’arte mai comparsi sulla scena, è lei tra le prime a fare uso della parola in quella fugace esperienza creativa denominata «poesia visiva», è lei a occupare lo spazio con sculture in forma di lettera, composte in linoleum, un materiale plastico industriale utilizzato per coibentare gli ambienti.

			 Per meglio comprendere la portata delle sue proposte, bisogna soffermarsi a leggere il contesto in cui si muove <persName id='klrocca'>Ketty La Rocca</persName>. L’<place id='italy'>Italia</place> degli anni Sessanta ha appena recepito le novità contenute nell’Arte Concettuale, dove il pensiero dell’artista ha assunto un ruolo molto più pregnante del prodotto manuale. Il valore dell’opera d’arte (concettuale) risiede nell’idea da cui germoglia, non dal mezzo che si sceglie per esprimerla. L’artista si sente libero di servirsi ogni volta del linguaggio che meglio si attaglia al concetto che vuole comunicare.

			 Ed ecco che <persName id='klrocca'>Ketty La Rocca</persName> si muove con disinvoltura tra la performance, il video, l’installazione e il quadro, senza cedere mai nulla alla coerenza della sua ricerca. Ogni opera è accompagnata da un testo scritto dall’artista di suo pugno, un discorso programmatico che chiarisce finalità e strumento: uno statement, verrebbe chiamato oggi.

			 Il metodo della <place id='klrocca'>La Rocca</place> è talmente preciso che in alcune occasioni è capitato che dell’opera rimanga soltanto il progetto scritto, mentre il lavoro non vede mai la luce.

			 Siamo di fronte al triplo salto mortale dell’arte contemporanea. E a compierlo è un’artista oggi sconosciuta ai più.

			 Esordisce con dei collages in cui denuncia l’uso criminale dell’immagine femminile condotto da una società maschilista, che vede la politica e la Chiesa cattolica egualmente responsabili. <workName>Top secret: unificazione rapida</workName> (1965) consiste nel ritaglio di un giornale patinato cui l’artista ha applicato una scritta ironica che allude alla sfera erotica. Da dietro una rete nera osserviamo due labbra femminili che evocano una prigioniera, ma anche una seduttrice costretta dalla società a restare dietro le sbarre. <persName id='klrocca'>Ketty La Rocca</persName> attinge direttamente dal glossario dei media, isolando particolari e rimontandoli con parole che derivano dal colloquio quotidiano. L’obiettivo dei poeti visivi è proprio quello di rimontare i discorsi popolari in un nuovo alfabeto, che sembra sempre molto familiare – perché tratto dai giornali e dalle riviste – ma che in realtà spiazza lo spettatore attraverso cortocircuiti inaspettati.

			 La Rocca cerca di decontestualizzare i segni e le parole fino a farne sculture autonome, come le lettere giganti e le punteggiature che compaiono sul pavimento delle gallerie d’arte come eleganti monogrammi in pvc nero, usciti dalla pagina scritta per estendersi nello spazio. Rappresentano sempre le stesse lettere: I e J, Io e Je, perché in fondo, sulla scia del corpo a corpo messo in scena da <persName id='gpane'>Gina Pane</persName> con il suo pubblico, anche <persName id='klrocca'>Ketty La Rocca</persName> punta sempre a coinvolgere emotivamente chi partecipa alle sue opere. Nella performance Le mie parole – e tu? del 1975, l’artista legge un testo sintatticamente perfetto, ma privo di senso, mentre gli spettatori intorno a lei pronunciano «you» quasi in tono accusatorio. Lei, contro tutti. Oppure lei che si specchia in tutti e in questo scontro prende coscienza di sé, un po’ come il neonato di lacaniana memoria che prima dei sei mesi non capisce che il suo riflesso nello specchio non è un altro bimbo, ma lui stesso. Solo specchiandosi in qualcun altro, si prende coscienza di sé.

			 A guardarlo bene, il percorso della <place id='klrocca'>La Rocca</place> punta alla riduzione progressiva del mezzo di espressione della parola: dalle scritte alle singole lettere, fino ai gesti utilizzati, analizzati e scomposti in una serie di lavori che inaugura con il video presentato alla Biennale di Venezia del 1972.

			 In <workName>Appendice per una supplica</workName> le mani diventano protagoniste assolute. Le mani sono tradizionalmente un elemento femminile, sono utilizzate per i lavori domestici e per la cura del corpo, sono un attributo che la storia e la letteratura hanno attribuito soprattutto al contesto in cui operano le donne. Nel video l’artista compie gesti che si complicano sempre di più con il coinvolgimento di mani estranee fino alla conta infantile accompagnata dall’apparizione dei numeri.

			 Quei gesti si stagliano in grigio chiaro dallo sfondo nero ed eseguono movimenti ben disposti all’interno di una cornice geometrica precisa. Il video, girato rigorosamente in bianco e nero, si avvale di una sola camera fissa nel segno del rigore dell’immagine e della ricerca dell’essenziale, tipica di un atteggiamento minimalista. <persName id='klrocca'>Ketty La Rocca</persName> assorbe e rimescola tutte le categorie dell’arte della sua epoca, costruendo un linguaggio personale che anticipa quello di molti artisti dell’ultimo scorcio del Novecento, quando la questione di genere è apparentemente ormai superata.z





			 1 <persName id=>Arianna Di Genova</persName>, La mia mamma futurista. Incontro con <persName id=>Ala Marinetti</persName>, in «L’Espresso», XLIV, 10 dicembre 1998, 49, p. 155.

			 2 <persName id=>Filippo Tommaso Marinetti</persName>, Lo splendore geometrico e meccanico e la sensibilità numerica. Manifesto futurista, Direzione del Movimento Futurista, <place id='milan'>Milano</place> 1914, in <persName id=>Paolo Tonini</persName>, I manifesti del Futurismo, Edizioni dell’Arengario, <place id=>Gussago</place> 2011, p. 50.

			 3 <persName id=>Benedetta Cappa Marinetti</persName>, Progetto futurista di reclutamento per la prossima guerra, in «Futurismo», I, 1932, 4.

			 4 Velocità di motoscafo, 1919-1924, olio su tela, 70 x 110 cm, <place id='rome'>Roma</place>, <place id=>Galleria d’Arte Moderna e Contemporanea</place>.

			 5 Di <place id=>Genova</place>, La mia mamma futurista cit.

			 6 <persName id=>Giuseppe Appella</persName>, <persName id=>Antonietta Raphaël</persName>. Catalogo generale della scultura, <persName id=>Allemandi</persName>, Torino 2016, p. 12.

			 7 <persName id=>Carlo Pavolini</persName>, Mostre romane. <persName id=>Antonietta Raphaël</persName>, in «Il <place id=>Tevere</place>», 14 giugno 1929.

			 8 <persName id=>Fabrizio D’Amico</persName>, <persName id=>Antonietta Raphaël</persName>. Sculture in villa, <place id=>Palombi</place>, <place id='rome'>Roma</place> 2007, p. 8.

			 9 Ibid.

			 10 Art’è 1998-1999, Intervista a Maselli sulla sua casa a <place id='rome'>Roma</place>, Archivio Rai.

			 11 Intervista a <persName id=>Elisabetta Rasy</persName>, <place id='rome'>Roma</place>, 7 novembre 2014, cit. in <persName id=>Sabina de Gregori</persName>, <persName id='tmaselli'>Titina Maselli</persName>, <place id=>Castelvecchi</place>, <place id='rome'>Roma</place> 2015, p. 18.

			 12 Art’è cit.

			 13 <persName id='amoravia'>Alberto Moravia</persName>, Presentazione mostra personale alla FIAC 81, <place id=>Grand Palais</place>, <place id=>Paris</place> 1981, cit. in de <persName id=>Gregori</persName>, <persName id='tmaselli'>Titina Maselli</persName> cit., p. 172.

			 14 <persName id=>Achille Bonito Oliva</persName>, Presentazione mostra personale, <place id=>Galleria Giulia</place>, <place id='rome'>Roma</place> 1989, cit. in de <persName id=>Gregori</persName>, <persName id='tmaselli'>Titina Maselli</persName> cit., p. 175.

			 15 <persName id=>Sebastiano Grasso</persName>, <persName id=>Salvatore Scarpitta</persName>, il vero <persName id=>Barone</persName> rampante, in «Corriere della Sera», 23 agosto 2007.

			 16 <persName id=>Germano Celant</persName>, <persName id=>Carla Accardi</persName>, Charta Edizioni, Milano 2001, p. 31.

			 17 Ivi, p. 37.

			 18 <persName id='mlai'>Maria Pia Ammirati</persName>, Intervista a <persName id=>Carla Accardi</persName>, in <place id=>Occhio</place> al critico: Kulturblitz, 1996, Archivio Rai andata in onda nella puntata dedicata a <persName id=>Carla Accardi</persName> il 9 ottobre 2017, a cura dell’autore.

			 19 <persName id=>Carla Lonzi</persName>, <persName id=>Autoritratto</persName>. <persName id=>Accardi</persName>, <persName id=>Alviani</persName>, <persName id=>Castellani</persName>, <place id=>Consagra</place>, <place id=>Fabro</place>, <persName id=>Fontana</persName>, <persName id=>Kounellis</persName>, <persName id=>Nigro</persName>, <persName id=>Paolini</persName>, <persName id=>Pascali</persName>, <place id=>Rotella</place>, <persName id=>Scarpitta</persName>, <persName id=>Turcato</persName>, <persName id=>Twombly</persName>, <place id=>Abscondita</place>, <place id='milan'>Milano</place> 2019, p. 217.

			 20 <persName id=>Celant</persName>, <persName id=>Carla Accardi</persName> cit., p. 84.

			 21 <persName id=>Guido Montana</persName>, <persName id='blazzari'>Bice Lazzari</persName>, <place id=>Galleria Cadario</place>, <place id='venice'>Venezia</place> 1968, pp. 5-6.

			 22 Ivi, p. 6.

			 23 Ivi, p. 8.

			 <place id=>24 Ivi</place>, p. 13.

			 25 Ibid.

			 26 Ivi, p. 27.

			 27 Al momento della chiusura di questo testo, il negozio della Apple non è ancora aperto, pertanto non è stato possibile verificare se gli interventi artistici siano stati conservati e siano ancora visibili.

			 28 <persName id=>Sophie Duplaix</persName>, <persName id='gpane'>Gina Pane</persName> (1939-1990). È per amor vostro: l’altro, <place id=>Giunti</place>, <place id='florence'>Firenze</place> 2012, p. 43.
