<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   	
   <body xml:lang="it-IT">
      		
      <div type="chapter" n="3">
         			
         <head class="Titolo_1">Coraggiose. XVI-XVIII secolo</head>

		   <div type="paragraph" n="1"> 
           
          <p> <q>Ma perché il signor <persName ref="GdaMontefeltro">Duca</persName> continuamente, per la infirmità, dopo cena assai per tempo se n’andava a
dormire, ognuno per ordinario dove era la signora duchessa <persName ref="EGonzaga">Elisabetta Gonzaga</persName> a quell’ora si
riduceva<ref target="#note_1" id="noteXref_1_coraggiose">1</ref>.</q></p>
<p>Queste poche righe svelano un passaggio epocale.
È il 1507. Siamo a <placeName ref="Urbino">Urbino</placeName>, un piccolo centro su cui i Montefeltro hanno
saputo attrarre l’attenzione di tutta <placeName ref="Europa">Europa</placeName>, non solo per indiscussi meriti
militari ma anche grazie a proposte intellettuali coraggiose e lungimiranti.
<persName ref="BCastiglione">Baldassarre Castiglione</persName> ambienta il suo <hi rend="italic"><item ref="Cortegiano" type="text">Libro del Cortegiano</item></hi> in quel palazzo
ducale dove da almeno un centinaio d’anni si concentrano menti fervide e
artisti all’avanguardia. Qui il progresso della società, culturale ed
economico, procede a passi più spediti che nel resto del mondo, grazie ad
imprese condotte prevalentemente da uomini: il duca <persName ref="FdaMontefeltro">Federico di
Montefeltro</persName>, prima di tutto, i pittori <persName ref="PdellaFrancesca">Piero della Francesca</persName> e <persName ref="GSanti">Giovanni
Santi</persName>, gli architetti <persName ref="FdiGiorgioMartini">Francesco di Giorgio Martini</persName> e <persName ref="GGenga">Girolamo Genga</persName>, il
matematico <persName ref="LPacioli">Luca Pacioli</persName>, solo per citare alcuni dei protagonisti più illustri
di una lista di formidabili talenti. Eppure, qualcosa di straordinario accade
sotto lo sguardo vigile e la mente prensile di una donna.
<persName ref="BCastiglione">Castiglione</persName> rivela che ogni sera un consesso di uomini si ritrova a
dialogare in privato con la duchessa <persName ref="EGonzaga">Elisabetta Gonzaga</persName>, in assenza del suo
consorte: quello che potrebbe sembrare un fatto solo marginale, contiene
in realtà una novità dal valore sostanziale. Le illuminanti conversazioni
che avrebbero intrattenuto i «gentiluomini della casa» – tra gli altri, il
vescovo <persName ref="LdiCanossa">Ludovico di Canossa</persName>, il doge di <placeName ref="Genova">Genova</placeName> <persName ref="OFregoso">Ottaviano Fregoso</persName>, suo
fratello il Cardinal <persName ref="FFregoso">Federico</persName>, <persName ref="GdeMedici">Giuliano de’ Medici</persName>, duca di <placeName ref="Nemours">Nemours</placeName> e
ultimo figlio di <persName ref="LdeMedici">Lorenzo il Magnifico</persName>, il conte <persName ref="CGonzaga">Cesare Gonzaga</persName>, il
potentissimo cardinale <persName ref="BDdaBibbiena">Bernardo Dovizi da Bibbiena</persName>, l’umanista <persName ref="PBembo">Pietro
Bembo</persName> – non avvengono nell’appartamento del duca <persName ref="GdiMontefeltro">Guidobaldo di
Montefeltro</persName>, così com’era avvenuto al tempo di <persName ref="FdaMontefeltro">Federico</persName>, bensì nelle
stanze della duchessa <persName ref="EGonzaga">Elisabetta Gonzaga</persName>.
I maldicenti insistono sul fatto che il duca <persName ref="GdiMontefeltro">Guidobaldo</persName> sia nato infelice,
si sia sposato malgrado la sua nota impotenza e abbia delegato alla moglie
i rapporti con la corte. Ma non è questa la versione dei fatti che ci
raccontano i documenti.
Chi insinua, invece, che la scelta di ambientare il dialogo del <hi rend="italic"><item ref="Cortegiano" type="text">Cortegiano</item></hi>
negli appartamenti della duchessa abbia il solo obiettivo di esaltare la
figura della dama e sia dovuta alla relazione segreta che <persName ref="BCastiglione">Baldassarre</persName>
intrattiene con lei – trascinando la questione sul terreno scivoloso del
pettegolezzo – rischia di trascurare un dettaglio fondamentale. In quel
testo, che sarebbe diventato il bestseller del secolo, la signora di <placeName ref="Urbino">Urbino</placeName>
non è semplicemente una testimone del dibattito, ma le viene assegnato il
ruolo di moderatrice, come il simposiarca nei <item ref="Dialoghi" type="text">dialoghi di <persName ref="Platone">Platone</persName></item> o
<persName ref="Senofonte">Senofonte</persName> nell’<hi rend="italic"><item ref="Apologia-di-Socrate" type="text">Apologia di Socrate</item></hi>. Non solo è ammessa a parlare, fatto già
del tutto inedito, ma è arbitra delle idee e del tempo che ognuno dei suoi
ospiti ha a disposizione, giudica e chiosa le loro opinioni, concede la
facoltà di intervenire e diventa l’esempio vivente del modello cui ogni
donna del Rinascimento dovrebbe aspirare:</p> 
<p><q>sopra tutto parmi che nei modi, maniere, parole, gesti e portamenti suoi, debba la donna essere
molto dissimile dall’omo; perché come ad esso convien mostrar una certa virilità soda e ferma,
così alla donna sta ben aver una tenerezza molle e delicata, con maniera in ogni suo movimento di
dolcezza feminile, che nell’andar e stare e dir ciò che si voglia sempre la faccia parer donna, senza
similitudine alcuna d’omo<ref target="#note_2" id="noteXref_2_coraggiose">2.</ref></q></p>
<p>La donna di corte sembra poter finalmente uscire dal cono d’ombra
dell’uomo che le è accanto, assumendo un ruolo sempre più
indipendente, che si fonda sulla sua naturale grazia. Non deve più
confinarsi in un angolo e rispettare il silenzio al cospetto degli uomini,
ma può attrezzarsi per essere pronta a prender parola e intrattenere la
compagnia:</p>
<p><q>molte virtù dell’animo estimo io che siano alla donna necessarie così come all’omo;
medesimamente la nobilità, il fuggire l’affettazione, l’essere aggraziata da natura in tutte
l’operazion sue, l’essere di boni costumi, ingeniosa, prudente, non superba, non invidiosa, non
malèdica, non vana, non contenziosa, non inetta<ref target="#note_3" id="noteXref_3_coraggiose">3.</ref></q></p>
<p>Una dama non corre più il rischio di perdere la propria rispettabilità se
si intrattiene in conversazione con uomini diversi da suo marito. Per la
donna viene finalmente «formata con parole» un’immagine pubblica, che
può ottenere attraverso un’educazione adeguata: la dama <q>«abbia notizie di
lettere, di musica, di pittura e sappia danzar e festeggiare»<ref target="#note_4" id="noteXref_4_coraggiose">4.</ref></q></p>
<p>
Non è più il tempo per rimanere chiuse nei propri <hi rend="italic">horti conclusi</hi>, non
basta più lasciare che l’uomo si faccia soltanto un’impressione ideale e
spirituale della personalità di una donna: è arrivato il momento di
scendere in campo con le proprie capacità e conquistare un nuovo ruolo.
Malgrado il titolo, che farebbe propendere per un testo rivolto ad un
pubblico maschile, il successo e la diffusione senza precedenti del <hi rend="italic"><item ref="Cortegiano" type="text">Libro del
Cortegiano</item></hi> sono dovuti essenzialmente alle lettrici dell’epoca. Proprio
come accade ancora oggi, il destino dei libri è in mano loro. Nel XVI
secolo le donne sono solite leggere in gruppo, ad alta voce, libri in volgare
che spesso non hanno nemmeno il diritto di possedere. Ricorrono allora
al prestito che, nel caso di <persName ref="EGonzaga">Elisabetta Gonzaga</persName>, può contare sulla fornita
biblioteca di sua cognata <persName ref="IdEste">Isabella d’Este</persName>. Le lettrici prediligono testi che
affrontano saperi pratici: il ricamo, il merletto, la cucina, la gestione del
personale domestico. Il <hi rend="italic"><item ref="Cortegiano" type="text">Cortegiano</item></hi> rientra in quei testi utili e
apparentemente innocui agli occhi degli uomini, che godranno di una
diffusione eccezionale e finiranno nei salotti delle dame di mezza <placeName ref="Europa">Europa</placeName>.
Nel corso del tempo, diventa sempre più un libro pensato per le donne:
nell’edizione del 1533 compare la prefazione di <persName ref="FAsolano">Francesco Asolano</persName>, che si
rivolge direttamente alle signore, sostenendo che il volume sia stato
stampato in dimensioni più piccole, perché possa essere portato con sé<ref target="#note_5" id="noteXref_5_coraggiose">5</ref>.</p>
<p><q>Pigliatevi dunque, nobilissime Donne, a cui sole questa Opera è stata scritta, ed abbiatelovi caro
quello che sovra gli altri tutti ciò perfettamente v’insegna, aggiungendo alla vostra ottima e
prontissima natura il sommo aiuto di questo artificiosissimo maestro<ref target="#note_6" id="noteXref_6_coraggiose">6.</ref></q></p>
<p>In questo periodo, la posizione della donna nella società viene dibattuta
a destra e manca. È del 1525 il testo di <persName ref="MEquicola">Mario Equicola</persName> <hi rend="italic"><item ref="de-natura-de-amore" type="text">Libro de Natura de
amore</item></hi>, trattato neoplatonico sul ruolo della donna nelle relazioni amorose.
Nel 1526 <persName ref="GFCapella">Galeazzo Flavio Capella</persName>, nel suo <hi rend="italic"><item ref="della-eccellenza-e-dignità" type="text">Della eccellenza et degnità delle
donne</item></hi>, attribuisce all’uomo il torto di ritenere la donna «bestiale e pazza».
Fin dall’antichità, secondo l’autore milanese, la storia pullula invece di
signore colte e perspicaci: tra tutte, <persName ref="Temistoclea">Temistoclea</persName>, sorella di <persName ref="Pitagora">Pitagora</persName>, e
<persName ref="Lelia">Lelia</persName>, suocera dell’oratore <persName ref="LCrasso">Lucio Crasso</persName> (che hanno comunque bisogno di
accreditarsi attraverso una illustre parentela maschile). Il senese
<persName ref="APiccolomini">Alessandro Piccolomini</persName> pubblica <hi rend="italic"><item ref="raffaella" type="text">La Raffaella. Dialogo della bella creanza
delle donne</item></hi> nel 1539 e scatena un putiferio di polemiche per il suo registro
licenzioso e l’indipendenza intellettuale che riserva alle signore. Tra i
volumi di maggior successo, <hi rend="italic"><item ref="dialogo-dignità-donne" type="text">Della dignità delle donne</item></hi> di <persName ref="SSperoni">Sperone Speroni</persName>
(1542), <hi rend="italic"><item ref="dialogo-institution-donne" type="text">Dialogo della institution delle donne</item></hi> di <persName ref="LDolce">Ludovico Dolce</persName> (1545) e <hi rend="italic"><item ref="femina-christiana-vives" type="text">De
l’istituzione de la femina christiana, vergine, maritata e vedova</item></hi><persName ref="JVives"> di Juan Vives</persName>
(1546), summa di un genere che in quegli anni conta oltre quaranta titoli,
considerando solo quelli usciti in <placeName ref="Italia">Italia</placeName>.
Il mutamento dell’immagine femminile, che passa per l’equiparazione
tra uomini e donne nel mondo del lavoro e delle relazioni pubbliche, è
una questione che non si può più ignorare.</p>
</div>
<div type="paragraph" n="2">
			<head  class="Titolo_2"><hi rend="italic">La grinta di <persName ref="PdeRossi">Properzia de' Rossi</persName> (1490-1530)</hi></head>
         			
<p>Come nell’antica <placeName ref="Grecia">Grecia</placeName>, uno dei settori in cui questo fenomeno si
manifesta in modo più precoce è l’arte. Nel corso del Cinquecento sono
più di venticinque le artiste attive a livello professionale: operano in dodici
città tra <placeName ref="Venezia">Venezia</placeName> e <placeName ref="Napoli">Napoli</placeName>. Un numero solo all’apparenza esiguo.
La maggior parte sono pittrici, due sono intagliatrici, quattro
ricamatrici, ma finalmente operano all’esterno dei monasteri. Il loro
successo si consuma sugli stessi palcoscenici dei colleghi uomini, le loro
imprese finiscono nei medesimi mercati. Non è strano che i maschi
reagiscano per lo più alzando muri a difesa delle proprie posizioni. Quella
minaccia che per secoli erano riusciti ad arginare dentro le mura
domestiche, ora può contare sul sostegno di rispettati intellettuali che
articolano, teorizzano e fondano il suo territorio d’azione. Le parole di
<persName ref="BCastiglione">Castiglione</persName> e dei suoi colleghi diventano una pietra miliare che fa da
cornice agli scontri, spesso accesi e cruenti, in cui le donne devono
escogitare le più sagaci strategie per non soccombere sotto i colpi sferrati
dal cartello maschile.
Un esempio luminoso di questo duello all’ultimo sangue è la vicenda di
<persName ref="PdeRossi">Properzia de’ Rossi</persName>, l’unica donna ad aver meritato una propria biografia
tra i centosettantotto artisti eccellenti raccontati da <persName ref="GVasari">Giorgio Vasari.</persName>
L’avvincente carriera di <persName ref="PdeRossi">Properzia</persName>si sviluppa a <placeName ref="Bologna">Bologna</placeName>. Nessun altro
luogo, se non la Grassa, avrebbe potuto far da sfondo alla sua vita.
Bolognese era stata la prima donna laureata in <placeName ref="Europa">Europa</placeName> nel 1236; nel
Settecento presso l’Alma Mater sarà assegnata ad una professoressa la
prima cattedra universitaria retribuita della storia. Solo qui può emergere
la prima scultrice che abbia mai realizzato in età moderna un’opera
pubblica con le proprie mani e sia addirittura stata pagata personalmente
per il lavoro compiuto.
Non stupisce l’ammirazione che le riserva <persName ref="GVasari">Vasari</persName>.
Dopo aver confessato un certo iniziale disappunto, il biografo tesse le
lodi di <persName ref="PdeRossi">Properzia</persName>, partendo dal suo aspetto fisico. Non è la prima volta
che lo sentiamo soffermarsi sulla bellezza di un artista: l’avvenenza di
Raffaello è una «rara virtù dell’animo, accompagnata da tanta grazia,
studio [...] modestia et ottimi costumi». Eppure non esiste un altro caso in
cui questo dettaglio sia il punto di partenza e l’elemento che la distingua
nella città prima ancora del suo talento artistico. In un mondo raccontato
dagli uomini, commentare il corpo femminile è la regola. Ma a <persName ref="PdeRossi">Properzia</persName>
interessa poco la sua bellezza. Non sfrutta le sue forme per sedurre i
maschi che la circondano, sembra quasi non tenerle in gran conto quando
incontra l’occasione di giocare le sue carte. <persName ref="GVasari">Vasari</persName>, che scrive le <hi rend="italic"><item ref="Vite" type="text">Vite</item></hi>
basandosi soprattutto sulle opinioni che raccoglie durante i suoi viaggi,
riassume così il giudizio che <placeName ref="Bologna">Bologna</placeName> si è fatta di questa straordinaria
scultrice:</p>
<p><q>E perciò ch’era di capriccioso e destrissimo ingegno, si mise ad intagliar noccioli di pesche, i
quali sì bene e con tanta pazienza lavorò, che fu cosa singulare e maravigliosa il vederli. Non
solamente per la sottilità del lavoro, ma per la sveltezza delle figurine che in quegli faceva e per la
delicatissima maniera del compartirle. E certamente era un miracolo veder in su un nocciolo così
piccolo tutta la Passione di Cristo, fatta con bellissimo intaglio, con una infinità di persone, oltre i
crucifissori e gli Apostoli<ref target="#note_7" id="noteXref_7_coraggiose">7.</ref></q></p>
<p>Bella, impertinente, irrequieta, trasuda talento dalle mani. Purtroppo
non le usa solo con gli arnesi del mestiere, spesso le scaglia anche contro
gli uomini. Non sono pochi i processi in cui è coinvolta per non essere
riuscita a tenere le mani a posto. Nel 1520 <persName ref="PdeRossi">Properzia</persName> è citata in giudizio e
processata assieme al giurista <persName ref="AGMalvasia">Anton Galeazzo Malvasia</persName> per aver
danneggiato la proprietà di un vicino, il rivenditore di velluti Francesco
da Milano. Negli atti della causa, conservati presso l’Archivio criminale di
Bologna, si riferisce di «Propertiam De Rubris ipsus Ser Antonio Galeatii
concubinam habitatricem in Cappella Sancti Felicis» («<persName ref="PdeRossi">Properzia de’
Rossi</persName>, concubina di <persName ref="AGMalvasia">Ser Antonio Galeazzi</persName>, abitante con il medesimo nei
pressi della Cappella di San Felice»). Quell’epiteto – «concubinam» – non
è la semplice e innocua descrizione di uno stato sociale. È una vera e
propria accusa che viene scagliata contro di lei per screditarla agli occhi
della corte, di fronte alla quale si trova per aver schiantato «ventiquattro
piedi di vite ed un arbore di marasca». Non è solo il gesto inconsulto a
farle meritare la condanna, ma anche il fatto che si trovi in una
disdicevole relazione sentimentale: essere concubina convivente è un
reato. I documenti giunti fino a noi non spiegano come si arrivi al
compromesso finale (<persName ref="PdeRossi">Properzia</persName> e <persName ref="AGMalvasia">Malvasia</persName> finiranno per comprare la
proprietà del vicino), ma l’arringa dell’accusa costituirà un precedente
con cui l’artista dovrà fare ancora i conti nel giro di pochi anni.
Nel frattempo, consuma una carriera veloce. Mossa dalla sua
intelligenza, capisce che prima di ottenere l’incarico per una scultura deve
dare prova del suo estro. Decide allora di dedicarsi ad un genere che
nessun uomo avrebbe mai considerato interessante, una tecnica che non
richiede l’esercizio della forza fisica, ma quello dell’ingegno. E il suo,
come dice <persName ref="GVasari">Vasari</persName>, è assai «capriccioso».
Il <placeName ref="MCMBologna">Museo civico medievale di Bologna</placeName> conserva uno stemma della
famiglia Grassi in cui <persName ref="PdeRossi">Properzia</persName> ha sbalzato <item ref="aquila-bicipite" type="sculpture">un’aquila bicefala in argento
per incastonarvi undici noccioli di pesca, intagliati su un lato con l’effigie
di un apostolo e sull’altro con quella di una santa. Un lavoro di
precisione, la prova della tenacia e della grazia che non mancano alla
donna.</item>
Pare che sia opera sua anche un anello custodito presso il Gabinetto delle
gemme degli <placeName ref="Uffizi">Uffizi</placeName>: <item ref="pendente-properzia" type="sculpture">al posto della pietra spunta un nocciolo di ciliegia che
porta incisi sessanta volti. Decine di teste affiorano da una sfera di pochi
millimetri di diametro, un elemento insignificante che la mano di
<persName ref="PdeRossi">Properzia</persName> ha trasformato in un oggetto prezioso. È già consapevole di
quanto valga il suo lavoro.</item>
Se si fosse limitata a questo tipo di interventi, forse il suo ruolo nella
storia dell’arte non sarebbe stato così significativo. <persName ref="GVasari">Vasari</persName> non sarebbe
andato oltre lo stupore per una tecnica ingegnosa, mai le avrebbe
riservato un posto così rilevante nelle <item ref="Vite" type="text">Vite</item>. Properzia se l’è guadagnato
perché non si accontenta di essere ammirata per quell’attività d’intaglio,
che non si discosta poi molto dal ricamo. Vuole di più. Piuttosto che
dedicarsi solo alla miniatura, preferisce imbracciare il martello e scavare il
marmo respirando polvere per giorni, fino ad ammalarsi. Vuole essere
una scultrice ed è capace di sfruttare gli uomini che le stanno accanto per
soddisfare le sue ambizioni.
Forse è grazie a <persName ref="AGMalvasia">Malvasia</persName> che ottiene di fare il busto del <persName ref="GPepoli">conte Guido
Pepoli</persName>, uno dei personaggi più illustri e influenti di <placeName ref="Bologna">Bologna</placeName>. Sarà lui ad
aprirle le porte del cantiere più prestigioso della città: la <placeName ref="BSanPetronio">basilica di San
Petronio</placeName>, dove svetta il <item ref="portaMagna" type="sculpture">maestoso portale</item> di <persName ref="JDQuercia">Jacopo della Quercia</persName> e di
recente s’è consumato l’abbattimento della statua di <persName ref="GDRovere">papa Giulio II</persName>, fusa
da <persName ref="MBuonarroti">Michelangelo Buonarroti.</persName>
Nel 1525 la Fabbriceria di San Petronio registra pagamenti regolari a
<persName ref="PdeRossi">Properzia</persName> per il suo intervento nella decorazione dei portali della basilica.
Nello stesso periodo il fabbro di fiducia dell’Opera di San Petronio le
assegna i ferri del mestiere. Questi due fatti dimostrano come la scultrice
all’epoca fosse ormai considerata parte delle maestranze del cantiere, al
pari dei colleghi maschi<ref target="#note_8" id="noteXref_8_coraggiose">8</ref>.
Per la basilica la <persName ref="PdeRossi">de’ Rossi</persName> realizza <item ref="bassorilievi" type="sculpture">due bassorilievi dedicati alla castità di
Giuseppe.</item>
Nella <hi rend="italic">Genesi</hi> si racconta che <persName ref="Saffira">Saffira</persName>, la moglie del ricco signore d’<placeName ref="Egitto">Egitto</placeName>
<persName ref="Putifarre">Putifarre</persName>, perde la testa per il giovane schiavo <persName ref="Giuseppe">Giuseppe</persName>. La donna cerca di
sedurlo senza successo fino ad attirarlo nella sua stanza, ma il ragazzo
tenta di fuggire per sottrarsi all’abbraccio della signora. È questo il
momento che la storia dell’arte ha sempre immortalato. L’attimo in cui la
donna escogita la sua vendetta perché si rende conto che <persName ref="Giuseppe">Giuseppe</persName> la
rifiuta. Lo schiavo verrà accusato di tentata violenza e rinchiuso in
prigione. La vivacità con cui <persName ref="PdeRossi">Properzia</persName> raffigura l’episodio spinge <persName ref="GVasari">Vasari</persName> a
collegarlo immediatamente ad un fatto autobiografico dell’artista</p>:
<p><q>fece la moglie del maestro di casa di Faraone, che innamoratasi di Giosep, quasi disperata del tanto
pregarlo, all’ultimo gli toglie la veste d’attorno con una donnesca grazia e più che mirabile. Fu
questa opera da tutti riputata bellissima et a lei di gran sodisfazzione, parendole con questa figura
del Vecchio Testamento avere isfogato in parte l’ardentissima sua passione<ref target="#note_9" id="noteXref_9_coraggiose">9.</ref></q></p>
<p>L’abilità con cui racconta la scena non può essere frutto del suo talento,
deve esserci un fatto personale ad animare il suo estro. Sarà forse anche
per questo pettegolezzo che le due tavolette riscuotono un consenso
unanime. Tutti i frati dell’Opera le apprezzano. Meno i colleghi maschi di
<persName ref="PdeRossi">Properzia.</persName>
Alla decorazione della basilica stanno lavorando gli artisti più in vista del
momento nel Nord della penisola: da <persName ref="AAspertini">Amico Aspertini</persName> a <persName ref="NTribolo">Niccolò
Tribolo</persName>, da <persName ref="ALombardi">Alfonso Lombardi</persName> a <persName ref="GdaTreviso">Girolamo da Treviso. </persName>Appena vengono a
sapere che la donna ha messo tutti d’accordo con le sue opere, diventano i
suoi più acerrimi nemici. Purtroppo, la <persName ref="PdeRossi">de’ Rossi</persName> è recidiva e crea le
condizioni perché i rivali esercitino la loro congiura: il 23 gennaio e il 26
febbraio 1525, lei appare di nuovo di fronte alla corte.
Questa volta è in compagnia del pittore <persName ref="DFrancia">Domenico Francia</persName>, fratello del
più noto <persName ref="FFrancia">Francesco</persName>. Entrambi sono accusati di aver assalito l’artista
<persName ref="VMiola">Vincenzo Miola</persName>, uno dei colleghi di <persName ref="PdeRossi">Properzia</persName> a <placeName ref="BSanPetronio"> Petronio.</placeName> Secondo i
documenti, la donna sarebbe stata complice dell’aggressione gettando
pittura sul viso di <persName ref="VMiola">Miola</persName>, mentre lo graffiava negli occhi. Conoscendo il
suo carattere fumantino, nessuno avrebbe trovato niente di strano in
questo gesto. Ma il dubbio che si tratti di un’accusa infondata nasce dal
fatto che la testimonianza giunga da <persName ref="AAspertini">Amico Aspertini</persName>, che riferisce di una
sua conoscente che avrebbe sentito «nell’ora quinta della notte» un acceso
litigio venire dalla casa di Miola, durante il quale l’invettiva «Tu sei uno
poltrone!» sarebbe stata urlata tra i litiganti<ref target="#note_10" id="noteXref_10_coraggiose">10</ref>.
<persName ref="AAspertini">Aspertini</persName> non è nemmeno
un teste oculare, ma le sue parole vengono comunque messe agli atti. E
come se l’aggressione non bastasse, <persName ref="PdeRossi">Properzia</persName> questa volta viene accusata
anche di concubinaggio, che all’epoca è perseguito al pari della
prostituzione. Tutto fa pensare che il processo sia stato intentato soltanto
per screditare la scultrice, con il chiaro scopo di stroncarne la carriera e,
se vogliamo prendere per buone le parole di <persName ref="GVasari">Vasari</persName>, l’obiettivo è
raggiunto.</p>
<p><q><persName ref="PdeRossi">[Properzia]</persName> Né volse far altro mai per conto di detta fabbrica, né fu persona che non la pregasse
ch’ella seguitar volesse, eccetto maestro <persName ref="AAspertini">Amico</persName>, che per l’invidia sempre la sconfortò e sempre ne
disse male agli Operai, e fece tanto il maligno, che il suo lavoro le fu pagato un vilissimo prezzo<ref target="#note_11" id="noteXref_11_coraggiose">11.</ref> </q></p>
<p><persName ref="PdeRossi">Properzia</persName>, indignata dal comportamento dei colleghi e dall’infimo
compenso che riceve per le sue opere dopo il processo, nel luglio 1526
abbandona San Petronio sbattendo la porta.
Negli anni successivi riesce a togliersi ancora qualche soddisfazione,
realizzando i <item ref="capitelli" type="sculpture">capitelli</item> del portico di <placeName ref="palazzo-salina-amorini">palazzo Salina-Amorini</placeName> e altri rilievi a
tema religioso per le chiese bolognesi, ma nel momento in cui la sua vita
si trova di fronte ad una svolta, il destino ripaga la sua fatica con una beffa.</p>
<p><q>Andò la fama di così nobile et elevato ingegno per tutt’<placeName ref="Italia">Italia</placeName>, et all’ultimo pervenne agli orecchi
di <persName ref="GdeMedici">papa Clemente VII</persName>, il quale, subito che coronato ebbe l’imperatore in <placeName ref="Bologna">Bologna</placeName>, domandato di
lei, trovò la misera donna esser morta quella medesima settimana et esser stata sepolta nello spedale
della Morte, che così avea lasciato nel suo ultimo testamento<ref target="#note_12" id="noteXref_12_coraggiose">12. </ref></q></p>
<p>A trentanove anni, si conclude l’avvincente carriera di questa donna
ammirata e al contempo invidiata per il suo talento. <persName ref="PdeRossi">Properzia</persName> combatte
come un leone perché le vengano riconosciuti i propri meriti, non recede
di fronte alle congiure ordite dai suoi colleghi e apre un varco per
l’accesso delle donne ai cantieri più illustri.</p>
</div>
<div type="paragraph" n="3">
			<head  class="Titolo_3"><hi rend="italic">I successi di <persName ref="SAnguissola">Sofonisba Anguissola</persName> (1532-1625)</hi></head>

<p>Due anni dopo la scomparsa di <persName ref="PdeRossi">Properzia de’ Rossi</persName>, nasce a <placeName ref="Cremona">Cremona</placeName>
<persName ref="SAnguissola">Sofonisba Anguissola</persName>, che senza l’esempio della illustre collega forse non
avrebbe mai messo a segno l’eccelsa carriera di cui è stata protagonista.
Nel suo caso, la storia è stata piuttosto generosa di documenti e
testimonianze, che ci permettono di ricostruire con una certa precisione i
fatti salienti della sua vita. Un’esistenza eccezionale, che non è capitata
nemmeno a tanti dei suoi colleghi maschi dell’epoca. Nel caso di
<persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> sembra che saltino tutti i pregiudizi contro le artiste donne.
Riceve una formazione nella bottega di un pregevole pittore con cui non
è imparentata – fatto rarissimo per una bambina – e comincia presto a
guadagnarsi la stima dei collezionisti, fino ad entrare nelle grazie di un
sovrano e ad intrattenere rapporti col papa. Viaggia e lascia il segno in
ogni località dove soggiorna. Una carriera che non ha nulla da invidiare a
quella di <persName ref="TVecellio">Tiziano</persName> o <persName ref="PVeronese">Veronese.</persName> <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> è una fanciulla che ha il merito di
saper approfittare della felice condizione in cui nasce. Suo padre,
<persName ref="AAnguissola">Amilcare Anguissola</persName>, è un nobile cremonese appassionato d’arte, che
conosce molto bene le istruzioni contenute nel <item ref="Cortegiano" type="text">Libro del Cortegiano.</item>
Avendo ricevuto dalla sorte ben sei figlie femmine, decide di farne lo
strumento per soddisfare il suo smodato amore per la pittura, nella
speranza che almeno una di loro possa permettergli di trarne qualche
guadagno. Le manda tutte a studiare presso la bottega di <persName ref="BCampi">Bernardino
Campi</persName>, pittore locale di un certo riguardo, con la sicurezza di evitare
qualsiasi scandalo, perché in casa dell’artista a gestire ogni relazione
esterna è sua moglie. Le ragazze vengono affidate alla custodia della
donna, che sorveglia le mosse del marito e garantisce per l’onorabilità
delle illustri allieve.</p>
<p><persName ref="AAnguissola">Amilcare</persName> è un padre risoluto ma amorevole e lascia che le figlie si
dedichino alla pittura senza impedire loro di scegliere il proprio destino:
<persName ref="EAnguissola">Elena</persName> entrerà in convento, <persName ref="EuropaAnguissola">Europa</persName> e <persName ref="AMAnguissola">Anna Maria</persName> si sposeranno
abbandonando il pennello, <persName ref="MAnguissola">Minerva</persName> rinuncerà alla pittura quasi subito,
<persName ref="LAnguissola">Lucia</persName> si dedicherà al mestiere di pittrice senza grande entusiasmo,
realizzando ben pochi quadri. Ma con <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> l’uomo riesce a ripagare
tutti gli sforzi e le delusioni che gli hanno procurato le altre. Lei è la sua
creatura perfetta: ha investito su di lei fin dalla nascita, come rivela quel
nome preso dall’illustre genìa cartaginese che aveva dato filo da torcere ai
Romani. <persName ref="AAnguissola">Amilcare</persName> potrebbe aver visto dal vero o in un’incisione
l’omaggio del <persName ref="AMantegna">Mantegna</persName> all’<item ref="Sofonisba-Mantegna" type="painting">eroina che aveva accettato di bere veleno
piuttosto che finire prigioniera dei nemici</item> (oggi alla <placeName ref="NGLondra">National Gallery di
Londra).</placeName> Una donna tutta d’un pezzo, che <persName ref="AAnguissola">Amilcare</persName> prende a modello per
l’educazione della sua primogenita. Negli anni della gioventù, la
<persName ref="SAnguissola">Anguissola</persName> non ha alcuna intenzione di sposarsi perché considera il
matrimonio una distrazione dalla pittura: ben presto supererà il maestro
<persName ref="BCampi">Campi</persName> nella tecnica, riscuotendo un consenso diffuso, e si rivelerà una
lavoratrice indefessa, che permetterà al padre di soddisfare tutti gli ordini
che gli giungeranno dalla città e d’oltreconfine. È lui a gestire gli affari di
<persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName>, perché è consuetudine che le signore rispettabili non ricevano
compensi per le loro prestazioni. Nel caso delle nobildonne, il rapporto
con i soldi è ancora più disdicevole. <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> non incasserà mai alcun
compenso in denaro per i suoi dipinti né firmerà da sola alcun contratto.
Il padre, vero artefice della sua carriera, sa fare uso sapiente del suo talento
e gestisce con acume e spregiudicatezza i suoi dipinti. <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> avrà
sempre un uomo accanto a lei, pronto a riscuotere per suo conto le cifre
pattuite per le sue tele: ritratti dei suoi familiari e molti, moltissimi,
autoritratti. Il suo volto dolce, dalle guance tornite e gli occhi grandi,
diventerà un oggetto del desiderio per molti collezionisti del
Cinquecento.</p>
<p>Grazie a queste opere, la ragazza contribuisce a costruirsi la reputazione
di donna virtuosa. In quasi tutti i suoi dipinti si firma «virgo», vergine. La
virtù femminile è fondata sulla castità e comprende anche l’obbedienza, la
modestia e il silenzio. <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> veste di solito una giacca nera con un
colletto di pizzo bianco, l’uniforme di tale virtù. Fa intuire le sue
conoscenze nelle lettere e nella musica. In un autoritratto si rappresenta
con un libriccino che reca l’iscrizione: «<persName ref="SAnguissola">Sophonisba Angusola</persName> virgo
seipsam fecit 1554» («<persName ref="SAnguissola">Sophonisba Anguissola</persName>, vergine, lo fece lei stessa nel
1554»). È un libro devozionale o una raccolta di sonetti d’amore, come
quelli del <persName ref="FPetrarca">Petrarca.</persName> In un altro dipinto suona uno strumento scelto con
destrezza, il clavicordo, detto anche «verginale». I suoi quadri suscitano
una brama irresistibile<ref target="#note_13" id="noteXref_13_coraggiose">13</ref>.</p>
<p>Per ottenere un autoritratto di <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName>, il celebre letterato <persName ref="ACaro">Annibal
Caro</persName> si deve recare direttamente a <placeName ref="Cremona">Cremona</placeName>, dove riesce ad esaudire il
suo desiderio solo dopo aver subìto alcuni giorni di anticamera. All’arrivo
del dipinto, non riesce a trattenere la gioia.</p>
<p><q>E nulla cosa desidero più, che l’effigie di lei medesima, per potere in un tempo mostrare due
meraviglie insieme, l’una dell’opera, l’altra della maestra. E questo è quanto mi occorre per
risposta della sua lettera; ringraziandola appresso dell’amorevolezza, che mi mostra, e pregandola a
tenermi per sempre affezionato a lei, e tutta la sua casa<ref target="#note_14" id="noteXref_14_coraggiose">14.</ref> </q></p>
<p><persName ref="ACaro">Annibale</persName> è un personaggio in vista nel contesto culturale italiano,
potremmo definirlo un opinion leader: il suo giudizio è tenuto in gran
conto presso la potente famiglia Farnese, che attraverso il cardinal
<persName ref="AFarnese">Alessandro</persName> potrebbe preparare il terreno per la partenza di <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName>
verso <placeName ref="Roma">Roma.</placeName></p>
<p>Le vendite di <persName ref="AAnguissola">Amilcare</persName> sono sempre molto accorte. Tale è la sua capacità
strategica, che quando <persName ref="SAnguissola">all’Anguissola</persName> si presentano clienti migliori di
<persName ref="ACaro">Annibal Caro</persName>, non esita a richiedergli indietro il quadro per ben tre volte,
mettendo in atto un andirivieni che scatena le lamentele del letterato.</p>
<p><q>Così si mostrano le ciregie a’ bambini, <persName ref="AAnguissola">Signor Amilcare</persName>, come voi avete fatto a me del ritratto
della <persName ref="SAnguissola">Signora vostra figliuola.</persName> Tre volte (come intendo) me l’avete destinato, ed alla fine ora con
una vostra me l’avete mandato e ritolto. Mi direte, che ve ne son parso indegno, perché le sue cose
sono da Principi<ref target="#note_15" id="noteXref_15_coraggiose">15.</ref></q></p>
<p><persName ref="ACaro">Annibal Caro</persName> sa che presto saranno i sovrani a contendersi gli
autoritratti di <persName ref="SAnguissola">Sofonisba.</persName></p>
<p>E in effetti è davvero raro che la pittrice si dedichi a soggetti diversi. Il
motivo di questa scelta è molto semplice: malgrado la modernità
rappresentata dalla sua condizione, nemmeno a lei è concesso ricevere
modelli in casa. Ha difficoltà oggettive che le impediscono di dedicarsi a
scene religiose o racconti mitologici. Decide allora di concentrarsi sulla
ristretta cerchia delle sue sorelle, protagoniste di un celebre <item ref="chessgame" type="painting">dipinto</item> nel
quale tre bambine sono colte nel mezzo di una partita a scacchi,
sorvegliate da una governante. Sono <persName ref="LAnguissola">Lucia</persName>, <persName ref="MAnguissola">Minerva</persName> e la piccola <persName ref="EuropaAnguissola">Europa,</persName>
ciascuna col suo carattere, colto da Sofonisba con un acume che soltanto
una sorella può afferrare. E lei, orgogliosa, lo dichiara scrivendolo nel
quadro: «Sophonisba Angussola virgo Amilcaris filia ex vera effigie tres
suas sorores et ancillam pinxit. MDLV». La pittrice immortala i suoi
affetti più intimi perché ne conosce ogni smorfia. Non è un caso che ad
accendere il primo faro sul suo talento sia un <item ref="fanciullo-morso-da-un-gambero" type="drawing">piccolo disegno</item> dove
compare il volto di un bambino in lacrime. È suo fratello <persName ref="AsdrubaleAnguissola">Asdrubale</persName>, il
maschio tanto cercato in famiglia. Piange perché un granchio l’ha
pizzicato a un dito. A nulla serve la carezza della fanciulla che gli è
accanto: i suoi occhi sono piccole fessure, il naso si arriccia, le narici si
gonfiano per via del singulto, gli angoli della bocca spingono sulle guance
rotonde. Per <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> deve essere stata una delle tante crisi infantili a cui
ha assistito in casa, ma il risultato va molto oltre la cronaca familiare.
Questo disegno diventa uno dei modelli più imitati dai giovani artisti del
secolo: al pari dei <item ref="ignudi" type="painting">Nudi</item> affrescati da <persName ref="MBuonarroti">Michelangelo</persName> sulla volta della
<placeName ref="MuseiVaticani">Cappella Sistina</placeName> o della <item ref="Gioconda" type="painting">Gioconda</item> di <persName ref="LdaVinci">Leonardo</persName>, il pianto di <persName ref="AsdrubaleAnguissola">Asdrubale</persName> è
uno dei banchi di prova cui si sottopongono gli aspiranti pittori, perché
quell’espressione viene ritenuta la più fedele mai dipinta fino ad allora. Da
quando <persName ref="LdaVinci">Leonardo</persName> ha imposto la rappresentazione dei «moti dell’animo»
come una delle competenze necessarie alla definizione del mestiere di
artista, quella smorfia di <persName ref="AsdrubaleAnguissola">Asdrubale</persName> ha fatto il giro delle botteghe di mezza
<placeName ref="Europa">Europa.</placeName> La vicenda del foglio segna una svolta nella reputazione di
<persName ref="SAnguissola">Sofonisba.</persName> L’originale è oggi conservato a <placeName ref="Napoli">Napoli</placeName>
<ref target="#note_16" id="noteXref_16_coraggiose">16</ref>, dove l’hanno portato
i Farnese, cui è giunto dopo essere passato nelle mani del duca <persName ref="CdeMedici">Cosimo I
de’ Medici</persName>, che a sua volta l’ha ricevuto in dono da <persName ref="TdeCavalieri">Tommaso de’
Cavalieri</persName> assieme ad una <item ref="testa-di-Cleopatra" type="drawing">Cleopatra</item> disegnata da <persName ref="MBuonarroti">Michelangelo.</persName> <persName ref="TdeCavalieri">Tommaso</persName>
è stato una delle persone più vicine a <persName ref="MBuonarroti">Buonarroti</persName> negli ultimi anni della
sua vita, tanto da riceverne in eredità alcune opere. Questo disegno era
rimasto a lungo nella collezione del maestro.</p>
<p>L’immagine nasce intorno al 1555 proprio su richiesta di <persName ref="MBuonarroti">Michelangelo,</persName>
cui <persName ref="AAnguissola">Amilcare</persName> ha inviato dei disegni della figlia per ricevere il suo giudizio.
Un gesto coraggioso, perché <persName ref="MBuonarroti">Buonarroti</persName>, allora ottantenne, è noto per il
suo carattere irascibile e per un uso delle parole terribilmente efficace.
Una sua stroncatura potrebbe significare la fine della carriera della
giovane pittrice, ancora agli esordi. Chissà se il nobiluomo cremonese sia
rimasto sorpreso di ricevere un messaggio di risposta da <persName ref="MBuonarroti">Michelangelo,</persName>
fatto rarissimo, perché il maestro in quegli anni scrive solo al nipote. In
fondo, ha sperato fin dall’inizio che il talento della figlia lo seducesse:
nella sua lettera il maestro fiorentino sfida la ragazza, chiedendole un altro
disegno. Lo sappiamo dalle parole di <persName ref="TdeCavalieri">Tommaso de’ Cavalieri</persName> a <persName ref="CdeMedici">Cosimo I
de’ Medici:</persName></p>
<p><q>Ho un disegno fatto dalla mano di una nobildonna cremonese, di nome <persName ref="SAnguissola">Sofonisba Anguosciola</persName>,
oggi dama della corte spagnola. Te lo mando con questo di <persName ref="MBuonarroti">Michelangelo</persName> e credo che possa
reggere il confronto con molti altri disegni, perché non è semplicemente bello, ma mostra anche
una notevole intenzione. E questo che il divino <persName ref="MBuonarroti">Michelangelo</persName> avendo visto un disegno fatto dalla
sua mano di una ragazza sorridente, disse che gli sarebbe piaciuto vedere un ragazzo piangente
come un soggetto più difficile da disegnare. Dopo che lui le aveva scritto a riguardo, lei gli aveva
mandato questo disegno che era un ritratto di suo fratello, che lei ha mostrato intenzionalmente in
lacrime. Ora, li mando così come sono, e prego Vostra Eccellenza di considerarmi come un
servitore, che, in verità, sono<ref target="#note_17" id="noteXref_17_coraggiose">17</ref>.</q></p>
<p>Nell’imminenza della dolorosa separazione dal disegno, <persName ref="TdeCavalieri">Tommaso</persName> ne
ordina una copia da un «maestro amico suo», come risulta da una lettera
del 24 gennaio 1562 di <persName ref="ASerristori">Averardo Serristori</persName>, ambasciatore di <persName ref="CdeMedici">Cosimo I </persName>alla
corte papale. Del <item ref="fanciullo-morso-da-un-gambero" type="drawing">pianto di Asdrubale</item> esiste oggi una innumerevole
quantità di versioni antiche, anche dipinte a colori, per lo più anonime:
dopo l’apprezzamento di <persName ref="MBuonarroti">Michelangelo</persName> diventa un vero e proprio modello
su cui si cimentano generazioni di giovani pittori. Basterebbe questo
fenomeno, accaduto in maniera del tutto inaspettata, a sancire
l’importanza della <persName ref="SAnguissola">Anguissola</persName> sulla scena artistica del suo tempo. Fu solo
un colpo di fortuna? I fatti che la riguardano sono talmente formidabili da
sconfessare il pregiudizio che ad una donna nel XVI secolo non sia
possibile costruirsi una prodigiosa carriera.</p>
<p>Nel 1560, a ventotto anni, ancora nubile e vergine, viene invitata a
<placeName ref="Madrid">Madrid</placeName> direttamente da <persName ref="FilippoII">re Filippo II</persName> per impartire lezioni di pittura alla
regina, come sua dama d’onore. Appena giunta a corte, <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName>
produce quello che le riesce meglio: <item ref="ritratti" type="painting">due ritratti dei sovrani</item>, oggi esposti
al <placeName ref="Prado">Museo del Prado</placeName>. Il sovrano resta così impressionato dalla loro
somiglianza da premiare la pittrice con una rendita annua di duecento
scudi. Non la ricompensa per le opere, gesto vietato e offensivo, ma le
assegna un vitalizio. Nel corso della sua permanenza in Spagna, dal 1560
al 1573, la regina più volte le dona anelli, abiti e ricchi ornamenti in
sostituzione del denaro. Anche papa <persName ref="GAMdiMarignano">Pio IV</persName>, che le ordina una copia dei
ritratti regali, le spedirà gemme e pietre di gran valore, una corona d’agata
e altri preziosi gioielli. Un’incisione tratta da un dipinto ora perduto
documenta il suo status di membro della corte: indossa le catene d’oro
regalatele da <persName ref="FilippoII">Filippo II</persName>, un sontuoso abito ricamato di perle, così diverso
dalla veste scura dei suoi primi autoritratti, il suo sguardo non tradisce più
quella timidezza che l’ha resa desiderabile agli esordi. Dalla provincia
cremonese, protetta dall’ingombrante figura di <persName ref="AAnguissola">Amilcare</persName>, <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName>
dimostra un’intelligenza fuori dal comune, conquistando sempre più
spazio e fiducia in un paese straniero di cui, all’inizio, non padroneggia
nemmeno la lingua. Per trattenerla a corte il più a lungo possibile, il re
cerca di maritarla con un nobile spagnolo, ma deve arrendersi di fronte
alla volontà di <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName>, che preferisce un consorte italiano. Il prescelto è
un gentiluomo siciliano di stanza a <placeName ref="Madrid">Madrid</placeName>, <persName ref="FMPignatelli">Fabrizio Moncada</persName>, fratello
del viceré di Sicilia, con il quale la pittrice si trasferisce a <placeName ref="Palermo">Palermo</placeName> subito
dopo le nozze.</p>
<p>All’epoca <placeName ref="Palermo">Palermo</placeName> è una città densa e compatta, dove i palazzi nobiliari
e le baracche si affastellano dentro le possenti mura che da secoli la
proteggono dalle minacce in arrivo dal Mediterraneo. Nel tessuto urbano
si intrecciano reticoli di vicoli che sfociano in via Toledo, l’ampio
rettilineo verso il mare, che presto verrà incrociato dalla grandiosa via
Maqueda, la cui apertura renderà necessari enormi sventramenti. La
capitale ospita un numero enorme di cantieri, dai quali sorgono dimore
eccezionali e basiliche sbalorditive: vi soggiornano artisti, artigiani e
architetti, richiamati da una febbre edilizia che sembra inarrestabile.
<persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> viene subito coinvolta nella realizzazione di pale d’altare e lavori
che le riempiono i lunghi periodi di assenza del marito. Il suo prestigio le
permette, a questo punto della carriera, di accogliere in casa modelli e
affrontare tele di grandi dimensioni. Cinque anni dopo il loro arrivo in
<placeName ref="Sicilia">Sicilia</placeName>, <persName ref="FMPignatelli">Fabrizio</persName> trova la morte in un attacco piratesco nei pressi di <placeName ref="Capri">Capri</placeName>.
La moglie elaborerà il lutto donando alla <placeName ref="Annunziata-Paternò">chiesa dell’Annunziata a Paternò</placeName>
una <item ref="Madonna-Itria" type="painting">Madonna dell’Itria</item>, cui il casato dei Moncada è devoto, ma non
sopporterà a lungo la vedovanza.</p>
<p>Non passerà nemmeno un anno che nella vita di <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> si presenterà
l’occasione di una nuova unione matrimoniale: questa volta si tratta del
nobile <persName ref="OLomellini">Orazio Lomellini</persName>, conosciuto per caso durante un viaggio in nave
verso <placeName ref="Genova">Genova</placeName>. I due resteranno insieme per oltre trent’anni, fino alla
scomparsa del consorte. A Genova la pittrice riuscirà ad affermarsi come
una delle ritrattiste predilette dalla raffinata aristocrazia locale.</p>
<p>Quella giovane pittrice che si è fatta strada dissimulando la sua
ambizione, nascondendola dietro il velo di una timidezza virginale, si è
rivelata una lavoratrice indefessa, capace di penetrare con le sue opere nei
palazzi, nelle regge e nelle cattedrali spesso negate alla maggior parte dei
pittori uomini della sua epoca. Grazie alla sua tecnica, sempre più
ricercata e personale, <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> diventa un mito per gli artisti più giovani,
al pari di <persName ref="RSanzio">Raffaello</persName>. La sua carriera straordinaria si chiude con un incontro
commovente a <placeName ref="Palermo">Palermo</placeName>, dove l’artista è tornata a vivere, ormai
novantenne.</p>
<p>Nel 1623 un venticinquenne <persName ref="AVDyck">Antoon van Dyck</persName>, che ha ereditato il
ruolo di ritrattista alla corte reale spagnola, la trova pronta di memoria e
di spirito, cortese e ancora piena di interessi. Nel suo taccuino il pittore
olandese scrive:</p>
<p><q>ancora contò parte della vita di essa, per la quale si conobbe essere pittora de natura et miracolosa
et la pena magiore che hebbe per un mancamento di vista de non poter più dipingere<ref target="#note_18" id="noteXref_18_coraggiose">18.</ref></q></p>
<p><persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> è quasi cieca e non riesce più a tenere il pennello in mano. La
sua mente corre lungo la traccia dei ricordi, segnata da capolavori e onori
che le hanno tributato ovunque si sia trovata. Non potendo più lei stessa
dipingere il proprio volto, accetta che sia <persName ref="AVDyck">van Dyck</persName> a ritrarla, ma lo prega
di non riprenderla troppo dall’alto</p>
<p><q>a ciò che le ombre nelle rughe della vecchiaia non diventassero troppo grandi<ref target="#note_19" id="noteXref_19_coraggiose">19.</ref></q></p>
<p>È la <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> di sempre, in apparenza umile, nella realtà fiera e molto
preoccupata del proprio decoro. Dopo l’incontro, <persName ref="AVDyck">van Dyck</persName> annoterà di
aver «ricevuto maggiori lumi da una donna cieca che dallo studiare le
opere dei più insigni maestri», dimostrando la classica reverenza che un
giovane pittore doveva esprimere al cospetto di un grande pittore.
Con <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName> saltano tutti i canoni di genere: per la prima volta
l’olimpo dell’arte accoglie una donna che ha vissuto confutando tutti gli
stereotipi legati alla condizione femminile dell’epoca. La sua è una vita
senza figli, condizione assai rara per una donna nel suo tempo, soprattutto
se confrontata con la collega <persName ref="LFontana">Lavinia Fontana</persName>, che mette al mondo ben
undici pargoli.</p>
</div>
<div type="paragraph" n="4">
			<head  class="Titolo_4"><hi rend="italic">La famiglia di <persName ref="LFontana">Lavinia Fontana</persName> (1552-1614)</hi></head>
<p>Torniamo a <placeName ref="Bologna"></placeName>Bologna, nella bottega dell’artista <persName ref="PFontana">Prospero Fontana</persName>.</p>
<p><persName ref="PFontana">Prospero</persName> è un pittore di grande prestigio: a lui si rivolgono i Carracci,
quei giovani artisti che domineranno la scena bolognese alla fine del XVI
secolo affermandosi come campioni della pittura barocca. Frequentando
quell’atelier, <persName ref="ACarracci">Annibale</persName> e <persName ref="LCarracci">Ludovico Carracci</persName> si saranno sicuramente
imbattuti in una ragazza, pressoché loro coetanea, alle prese con gli
attrezzi del mestiere. È la figlia del capomastro, <persName ref="LFontana">Lavinia</persName>, che fin da
bambina frequenta il laboratorio dove si preparano i pigmenti, la stanza
per tendere le tele e quella dove imballarle per la consegna.</p>
<p>C’è solo un ambiente a cui non è ammessa: quello in cui posano i
modelli. Ad una donna non è permesso assistere alle sedute. Può
accedere, però, allo studiolo dove <persName ref="PFontana">Prospero</persName> custodisce la sua collezione di
statuine antiche, le uniche immagini cui <persName ref="LFontana">Lavinia</persName> attinge per apprendere
l’anatomia umana e le espressioni dei volti. Trascorre così la sua
giovinezza: tra le mura paterne, tra disegni dall’antico, lezioni di musica e
autoritratti a carboncino. Le raccomandazioni del <item ref="Cortegiano" type="text">Cortegiano</item> hanno
evidentemente persuaso anche la famiglia Fontana, producendo i risultati
sperati.</p>
<p>A venticinque anni, <persName ref="LFontana">Lavinia</persName> è finalmente pronta ad assumere un ruolo
primario nella bottega del padre: i tempi sono maturi perché ciò che ha
imparato dal padre sia messo a frutto in opere indipendenti,
commissionate direttamente a lei dalle dame bolognesi, sempre più
incuriosite dalle voci sullo straordinario talento della ragazza. Questo
passo non può però avvenire senza averla prima sistemata con un uomo.
La memoria delle terribili accuse che hanno rovinato la carriera di
<persName ref="PdeRossi">Properzia de’ Rossi</persName> è ancora molto vivida. Una donna senza marito in
pubblico è troppo debole e finisce per soccombere, vittima predestinata
degli attacchi degli uomini. Una storia che si ripete di continuo, come
vedremo con <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName>. <persName ref="PFontana">Prospero</persName> architetta una soluzione geniale per
affrontare e risolvere il problema.</p>
<p>Nel 1577 giunge a <placeName ref="Imola">Imola</placeName>, nella nobile casa Zappi, il ritratto di una
giovane alla spinetta. <item ref="autoritratto-lavinia-fontana" type="painting">Alle sue spalle spunta una fantesca che le porge uno
spartito, ma lei non ha bisogno di guardarlo, perché conosce la partitura a
memoria. È elegante, ma senza eccessi. Indossa due collane, un fiocco
rosso sul cuore e un filo di corallo da cui pende un crocifisso, come
richiedono le leggi suntuarie della Controriforma. È una ragazza umile e
timorata di Dio. Sullo sfondo, illuminato da un chiarore vespertino che
traluce dalla finestra chiusa, si nota un cavalletto, accanto al quale si legge
<q>«Lavinia Virgo Prosperi Fontanae Filia ex speculo imagine oris sui
expresit anno 1577»<ref target="#note_20" id="noteXref_20_coraggiose">20.</ref></q></item></p>
<p>Non si tratta di un autoritratto qualsiasi, non è la risposta a
un’ordinazione: è una proposta di matrimonio a distanza. La tela è
indirizzata a <persName ref="SZappi">Severo Zappi</persName>, ma il vero destinatario è suo figlio <persName ref="GPZappi">Gian Paolo</persName>.
<persName ref="LFontana">Lavinia</persName> tiene a sottolineare che quella sua immagine corrisponde al vero,
perché tratta da uno specchio, con l’obiettivo di presentarsi al futuro
sposo senza trascurare alcun dettaglio. Non illustra soltanto il suo aspetto
fisico, ma anche i suoi talenti. Posa le dita su un pianoforte con destrezza,
ma è anche abile col pennello. Con grande senso della «sprezzatura»,
relega il cavalletto sullo sfondo, malgrado di lì a poco l’accordo
matrimoniale rivelerà che le cose stanno ben diversamente. Anche <persName ref="GPZappi">Gian
Paolo</persName> si diletta nella pittura, senza grandi soddisfazioni. Ma questo non è
affatto un problema per <persName ref="LFontana">Lavinia</persName> e <persName ref="PFontana">Prospero</persName>. Il ragazzo conosce bene le
regole del mercato dell’arte, sa preparare una tela e tenere in ordine una
bottega, quanto basta per assumere il ruolo che gli sarà assegnato accanto
alla futura consorte, come è ben indicato nel contratto matrimoniale. Lo
sposo deve trasferirsi a <placeName ref="Bologna">Bologna</placeName>, dove la coppia vive in casa con <persName ref="PFontana">Prospero</persName>.
Il suocero si fa carico delle spese necessarie per vestire marito e moglie e,
se dopo la sua morte la moglie Antonia fosse ancora in vita, <persName ref="GPZappi">Gian Paolo</persName> si
obbliga a sostenerla, prendendosi cura delle sue bollette, del cibo e del
vestiario. I guadagni che <persName ref="LFontana">Lavinia</persName> ricava dalla pittura sono trasferiti a
beneficio di <persName ref="PFontana">Prospero</persName>, che promette di mantenere la coppia e di trattarla
bene per tutta la sua vita. Inoltre, l’affitto della casa che <persName ref="GPZappi">Gian Paolo</persName> lascia a
<placeName ref="Imola">Imola</placeName>, 150 lire all’anno, viene assegnato a <persName ref="PFontana">Prospero</persName>. Se queste condizioni
non saranno rispettate, <persName ref="SZappi">Severo Zappi</persName> pagherà a <persName ref="PFontana">Prospero</persName> un risarcimento
di 500 scudi.</p>
<p>Il giovane sposo, insomma, abbandona la sua ben misera carriera e
accetta di vivere sotto la tutela di <persName ref="PFontana">Prospero</persName>, mettendosi al servizio di
<persName ref="LFontana">Lavinia</persName>. La pittrice non poteva sperare in una migliore sistemazione per
presentarsi sulla scena pubblica. Può concentrarsi sul suo lavoro, senza
temere accuse infamanti o sporcarsi le mani con la gestione del ménage
familiare. Due anni dopo, ha acquisito una ben diversa coscienza di sé,
come appare in un <item ref="autoritratto2-lavinia-fontana" type="painting">tondo </item>oggi conservato alle <placeName ref="Uffizi">Gallerie degli Uffizi</placeName>.
L’abito è ben più ricco, con quella gorgiera ricamata e l’acconciatura di
perle da gran dama. La troviamo all’interno dello studiolo paterno,
circondata di modellini all’antica: una Venere accovacciata, un Apollo
stante, teste di filosofi riposte negli scaffali sullo sfondo. Non è solo una
pittrice al lavoro, è un’intellettuale umanista, che nel giro di pochi mesi
riceverà anche il titolo di Dottoressa dall’Alma Mater di Bologna<ref target="#note_21" id="noteXref_21_coraggiose">21.</ref> Ha
finalmente ereditato la dignità di suo padre, che ha lavorato tutta la vita
per fare di lei una gran pittrice.</p>
<p>In effetti, adesso <persName ref="LFontana">Lavinia</persName> si muove con grande disinvoltura nel mondo
delle committenze nobiliari bolognesi. Dopo il concilio di Trento,
<placeName ref="Bologna">Bologna</placeName> è la seconda località per importanza nello Stato Pontificio: in
assenza di una vera e propria corte, le nobildonne locali gareggiano per
assumere il ruolo di signore della città e trovano nel pennello della
<persName ref="LFontana">Fontana</persName> uno degli strumenti più efficaci a legittimare la propria bellezza
ed eleganza. Le sue prime clienti portano il nome di <persName ref="CIAlidosi">Costanza Isolani
Alidosi</persName>, <persName ref="IRuini">Isabella Ruini</persName>, <persName ref="EGonzaga">Elisabetta Gonzaga</persName>: perseguendo una perfetta
strategia di marketing, i primi ritratti di <persName ref="LFontana">Lavinia</persName> vengono venduti a prezzi
stracciati, così da far circolare il più possibile le sue immagini e
raccogliere l’attenzione di un largo numero di potenziali clienti.
Giungono ben presto i primi ordini per opere pubbliche, come <item ref="sacra-famiglia" type="painting">la pala
della Sacra Famiglia con i Santi Margherita e Francesco
<ref target="#note_22" id="noteXref_22_coraggiose">22</ref>
(1578)</item>, un perfetto
saggio del decoro professato dalla Controriforma. C’è chi è pronto a
giurare che l’artista si sia autoritratta nel volto della Vergine. Questo
dipinto si colloca in un periodo cruciale della sua vita, subito dopo la
morte dei suoi primi due figli: la rappresentazione di <persName ref="santa-margherita">santa Margherita</persName> le
sarebbe stata particolarmente cara. La santa era venerata per essersi salvata
dal ventre di un drago, da cui era uscita indenne dopo essere stata divorata
dal mostro. Era divenuta protettrice dei parti, una presenza quanto mai
ricercata dalle giovani signore e, in quel preciso momento, anche dalla
pittrice. Quale grazia e onorabilità traspare dalla scena, quale senso della
più alta moralità.</p>
<p>Forte di un raro talento pittorico, la <persName ref="LFontana">Fontana</persName> diventa l’interprete più
richiesta dei principali eventi della vita delle nobildonne bolognesi. Si
mette a disposizione per assistere alla celebrazione dei fidanzamenti, alla
creazione di scene devozionali per commemorare il parto o
all’elaborazione di scene che mostrano vedove piangere dopo che i loro
amati mariti sono passati a miglior vita. Trasforma <persName ref="IRuini">Isabella Ruini</persName> in una
<item ref="venere-ruini" type="painting">sensuale Venere</item> senza correre il rischio di rovinarne la reputazione e
mostra la sua protettrice <persName ref="EldeMedici">Eleonora de’ Medici</persName> nei panni della <item ref="saba-medici" type="painting">regina di
Saba</item>, donna che incarna per tradizione la summa delle nobili virtù
femminili.</p>
<p><persName ref="LFontana">Lavinia</persName> rappresenta i suoi mecenati come essi stessi si aspettano. Li esalta
attraverso il loro abbigliamento lussuoso, ma assegna alla loro moralità la
massima priorità. Tutte le sue donne aderiscono alle rigide leggi suntuarie
dello Stato Pontificio e si sentono esaltate nella loro bellezza e integrità
attraverso il racconto delle vicende mitologiche di cui diventano
protagoniste in un sapiente gioco tra scene del passato e volti del presente,
intrecciato con abilità. È il caso della <item ref="oloferne-fontana" type="painting">decapitazione di Oloferne perpetrata
da una coraggiosa Giuditta
<ref target="#note_23" id="noteXref_23_coraggiose">23</ref>
, vedova della Betulia</item>. <persName ref="LFontana">Lavinia</persName> ne dipinge
almeno due versioni, in cui l’eroina si torce in una posa che apre i veli
della sua veste sulle gambe, nel tentativo di esaltare l’eleganza e il
portamento, più che il dramma della sua impresa.</p>
<p>La pittrice subisce il fascino dell’artificio, che la spinge ad accettare
anche il ritratto di una delle figure più curiose ed enigmatiche dell’Italia
rinascimentale.</p>
<p>Intorno al 1595 <persName ref="LFontana">Lavinia</persName> riceve una visita alquanto bizzarra. Da <placeName ref="Parigi">Parigi</placeName> è
giunta a <placeName ref="Bologna">Bologna</placeName> una ragazza che desidera sottoporsi all’analisi accurata
del celebre naturista <persName ref="UAldovrandi">Ulisse Aldovrandi</persName>, nella speranza che lo scienziato
trovi una soluzione al suo problema. <persName ref="AGonzales">Antonietta Gonzales</persName>, questo il suo
nome, è affetta da ipertricosi, come suo padre Petrus. Giunto in <placeName ref="Francia">Francia</placeName>
come dono esotico per la regina <persName ref="CatdeMedici">Caterina de’ Medici</persName>, l’uomo ha sposato
una delle dame più in vista della corte francese, dalla quale ha avuto sei
figlie. <persName ref="AGonzales">Antonietta</persName> ne eredita quella condizione, che le riveste il corpo di
una folta peluria, lasciando liberi un paio di profondi occhi neri. Saranno
quelli da cui partirà la <persName ref="LFontana">Fontana</persName> per sottrarre qualsiasi effetto mostruoso al
suo <item ref="ritratto-gonzales-fontana" type="painting">ritratto</item>: rappresenta la sua espressione innocente, condotta con una
eleganza senza pari. Chiunque si rivolga a <persName ref="LFontana">Lavinia</persName>, sa che vi troverà la
sapienza dell’equilibrio.</p>
<p><q>Venne ella a <placeName ref="Roma">Roma</placeName> nel Pontificato di <persName ref="IAldobrandini">Clemente VIII</persName>, e per diversi particolari molto operò, e nel
rassomigliare i volti altrui, qui fece gran profitto e ritrasse la maggior pare delle Dame di Roma e
specialmente le Signore Principesse ed anche molti Signori Principi e Cardinali, onde gran fama e
credito ne acquistò e, per esser’una donna, in quella sorte di pittura assai bene si portava.
Doveasi dare a dipingere un quadro grande in S. Paolo fuori delle mura su la via Ostiense e,
benché vi fossero molti buoni maestri, furono lasciati indietro i migliori soggetti, che in quel
tempo esercitavano, e fu l’opera solamente conceduta a <persName ref="LFontana">Lavinia</persName>, e vi dipinse la Lapidazione di S.
Stefano Protomartire con quantità di figure, e con una gloria nell’alto, che rappresenta i Cieli
aperti; bench’egli è vero che, per essere le figure maggiori del naturale, si confuse, e sì felicemente,
come pensava, non riuscille: poiché è gran differenza da quadro ordinario a macchine di quella
grandezza, che spaventano ogni grand’ingegno<ref target="#note_24" id="noteXref_24_coraggiose">24.</ref></q></p>
<p><persName ref="GBaglione">Giovanni Baglione</persName> non esita a sottolineare, con un qualche
compiacimento maschile, una certa goffaggine in cui la <persName ref="LFontana">Fontana</persName> sembra
incappare nel rappresentare la monumentale pala della Lapidazione di Santo
Stefano presso la basilica di San Paolo fuori le mura, finita distrutta
nell’incendio del 1823. Ma non può esimersi dal riconoscerle un’abilità
fuori dal comune nei ritratti, soprattutto femminili, che le hanno
permesso di segnare anche un primato.</p>
<p><hi rend="italic"><item ref="minerva-fontana" type="painting">La sua Minerva in atto di abbigliarsi</item></hi>
<ref target="#note_25" id="noteXref_25_coraggiose">25</ref> è il primo nudo femminile mai
dipinto da una donna. Le viene ordinato dal cardinal <persName ref="SBorghese">Scipione Borghese</persName>,
mecenate di <persName ref="MMerisi">Caravaggio</persName>, <persName ref="GLBernini">Bernini</persName> e <persName ref="DZampieri">Domenichino</persName>, collezionista sagace e
appassionato di ogni novità si presenti sul mercato. Al prelato non sfugge
il talento di <persName ref="LFontana">Lavinia</persName>, che per lui produce un quadro rivoluzionario. Non è
facile, ancora oggi, ritrovarsi ad ammirare una <persName ref="Minerva">Minerva</persName> senza veli: la
nudità è attribuita a <persName ref="Venere">Venere</persName> e alle sue ninfe. La dea della caccia, dell’arte
tessile e della saggezza si mostra sempre dentro un’armatura. Non solo,
chi si trovi a scrutare il suo corpo, è punito con la cecità. È accaduto a
<persName ref="Tiresia">Tiresia</persName>, che secondo una versione del mito è incappato involontariamente
nella dea mentre si preparava ad un bagno, uscendone privato della vista e
rafforzato nella sua capacità divinatoria. <persName ref="LFontana">Lavinia</persName> mette il suo illustre
committente in una situazione di imbarazzo, offrendo alla vista le forme
proibite di una dea, che si muove con straordinaria eleganza nell’atto di
abbigliarsi da gran dama, una volta dismessa la sua armatura e
abbandonato lo scudo a terra. La pittrice si attarda anche nella
rappresentazione della cupola di San Pietro sullo sfondo, un omaggio a
<placeName ref="Roma">Roma</placeName> che l’ha accolta con tutti gli onori riservati a un grande maestro. In
fondo, è all’ombra di quella basilica che si presentano le opportunità più
prestigiose a qualsiasi artista.</p>
<p>È solo con la sua dipartita che la fama di <persName ref="LFontana">Lavinia</persName> raggiunge in patria il
livello riservato ai bolognesi più grandi. La sua città la riconosce come
una figlia illustre, quando nel 1611, tre anni prima della sua morte, le
dedica una <item ref="medaglia-casoni-fontana">medaglia</item>. Sul dritto lo scultore <persName ref="FMCasoni">Felice Maria Casoni</persName> ritrae il
profilo di un’altera sessantenne, consapevole del proprio prestigio; sul
rovescio compare l’allegoria della pittura, composta secondo i dettagli
dell’<item ref="iconologia-ripa" type="text">Iconologia</item> di <persName ref="CRipa">Cesare Ripa.</persName></p>
<p><q>Saranno i capelli irsuti e sparsi in alto et in diverse parti, con anellature, che appariscano prodotte
dalla negligenza, perché nascono questi esteriormente alla testa, come interiormente ne nascono i
pensieri, et i fantasmi, che sono mezzi come alla speculazione, così ancora all’opere materiali<ref target="#note_26" id="noteXref_26_coraggiose">26.</ref></q></p>
<p>Una figura colta nel furore dell’ispirazione, i capelli lunghi mossi dal
gesto nervoso della testa, le ciglia inarcate dai troppi pensieri. Sono le due
facce della creatività di <persName ref="LFontana">Lavinia</persName>, in cui convivono la coscienza della
propria rispettabilità e il coraggio della provocazione.</p>
<p>Chissà quale fascino avrà esercitato in <persName ref="AGentileschi">Artemisia Gentileschi</persName>,
quarant’anni più giovane di lei, quando si sono incontrate a Roma: più
della sua tecnica, la giovane pittrice avrà adorato la sua personalità libera e
volitiva, alla quale ispirerà le sue scelte, quando sarà posta dal destino di
fronte a dilemmi atroci.</p>
</div>
<div type="paragraph" n="5">
			<head  class="Titolo_5"><hi rend="italic">I tormenti di <persName ref="AGentileschi">Artemisia Gentileschi</persName> (1552-1614)</hi></head>
<p>Possiamo considerarla senza tema di smentita la pittrice dei secoli passati
più popolare e conosciuta al mondo. E purtroppo spesso questa fama oggi
non è legata tanto alla qualità sublime dei suoi dipinti, quanto piuttosto al
noto fatto increscioso che segna la sua gioventù. A oltre un secolo dalle
accuse contro <persName ref="PdeRossi">Properzia de’ Rossi</persName>, <persName ref="AGentileschi">Artemisia Gentileschi</persName> torna ad essere
vittima del pregiudizio che tenta – senza riuscirci – di ostacolare
l’affermazione sulla scena pubblica di una donna piena d’ingegno.</p>
<p>Primogenita di <persName ref="OGentileschi">Orazio Gentileschi</persName>, uno dei pittori più stimati della
<placeName ref="Roma">Roma</placeName> di <persName ref="CBorghese">Paolo V Borghese</persName>, compagno di avventura di <persName ref="MMerisi">Caravaggio</persName>, e di
<persName ref="PMontone">Prudenzia Montone</persName>, morta di parto quando la figlia ha solo dodici anni,
<persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> dimostra una precoce e spiccata propensione alla pittura che
sviluppa nello studio del padre. Nella bottega di <persName ref="OGentileschi">Orazio</persName> il lavoro non
manca: oltre ad <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> e altri pittori, collaborano anche i suoi sei
fratelli minori.</p>
<p>Da <placeName ref="Pisa">Pisa</placeName>, <persName ref="OGentileschi">Gentileschi</persName> si è trasferito a <placeName ref="Roma">Roma</placeName>, dove ha messo su famiglia e
ha aperto una fiorente attività, richiamato dal fatto che la città sia un
centro di produzione artistica unico in <placeName ref="Europa">Europa</placeName>.</p>
<p>L’eco dei precetti tridentini, elaborati per contrastare la riforma
protestante, è ancora piuttosto decisa nel mondo della pittura, della
scultura e dell’architettura. L’<placeName ref="Roma">Urbe</placeName> da almeno due secoli è in costante
rinnovamento: numerosi interventi urbanistici sovrappongono all’antica e
angusta città medievale una nuova maglia funzionale di strade scandite da
immense piazze e delineate da sfarzose residenze gentilizie, al cui interno
si estendono migliaia di metri quadrati da affrescare e decorare con
sublimi dipinti.</p>
<p>Il fervore religioso è palpabile: nonostante l’alta densità di mendicanti,
prostitute e ladri, in città affluiscono numerosissimi i pellegrini, secondi
soltanto agli artisti per numero di stranieri.</p>
<p><persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> cresce in uno dei crocevia che guidano i fedeli tra le basiliche
e le tombe dei santi, nel quartiere che si estende da Porta del Popolo a
Trinità dei Monti, dove il padre ha preso casa. È una zona strategica di
<placeName ref="Roma">Roma</placeName>, popolata da botteghe artigiane e da studi di pittori: oltre a <persName ref="OGentileschi">Orazio</persName>
vi lavorano il veneziano <persName ref="CSaraceni">Carlo Saraceni</persName>, il francese <persName ref="VdeBoulogne">Valentin de Boulogne</persName>
e il paesaggista <persName ref="ATassi">Agostino Tassi</persName>, esperto nella realizzazione di meravigliose
quadrature, che fanno da cornice agli affreschi dei soffitti. Sarà proprio
Agostino, amico e collaboratore di <persName ref="OGentileschi">Orazio</persName>, a cambiare la vita della
giovane <persName ref="AGentileschi">Artemisia.</persName></p>
<p>Fin da piccola si trova a frequentare questo gruppo di artisti, talentuosi
quanto scellerati. Ha tredici anni quando <persName ref="MMerisi">Caravaggio</persName> uccide <persName ref="RTomassoni">Ranuccio
Tomassoni</persName> ed è costretto a salvarsi la pelle fuggendo da <placeName ref="Roma">Roma</placeName>. Quattro
anni dopo verrà a conoscenza della sua morte misteriosa, ma a quel punto
<persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> sarà alle prese con l’evento che la vedrà suo malgrado vittima di
una duplice condanna. Una punizione materiale, come lo stupro, e una
morale, come l’umiliazione di partecipare ad un processo pubblico in cui
dovrà addirittura difendere le sue verità sotto tortura.</p>
<p>È una vicenda assai complessa, quella della violenza carnale che subisce
la pittrice. Prima di tutto le circostanze sono assai curiose, perché lo
stupro si sarebbe consumato tra le pareti domestiche, alla presenza della
balia che avrebbe dovuto vegliare sull’incolumità della ragazza. Quando
<persName ref="ATassi">Agostino</persName> la assale, in casa c’è Tutia, che <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> chiama in soccorso,
inutilmente. Che la donna sia complice del <persName ref="ATassi">Tassi</persName>? Oppure, in realtà,
quello che sta avvenendo tra quelle mura risponde ad un progetto ben
diverso? Uno dei punti più dibattuti nella ricostruzione dei fatti è la
reazione del padre, quando la figlia dopo qualche giorno gli racconta cosa
ha subìto. I due, <persName ref="OGentileschi">Orazio</persName> e <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName>, estorcono ad <persName ref="ATassi">Agostino</persName> una promessa
di matrimonio per riparare alla vergogna, cui la ragazza è destinata dopo
un tale affronto. Per un anno aspettano che si celebrino le nozze, ma solo
quando scoprono che il violentatore è già sposato i Gentileschi si
decidono a metterlo alla sbarra. Anzi, è solo il padre a rivolgere al papa
una supplica per portare a processo l’infame collega. Di mezzo c’è anche
il furto di un quadro, affronto quasi più significativo per <persName ref="OGentileschi">Orazio</persName>, che non
perde mai l’occasione di ribadire quanto questa vicenda attenti anche al
suo onore:</p>
<p><q>intendendo oltre allo sverginamento, che il medesimo [...] con sua chimera habbia cavato dalle
mane della medesima zitella alcuni quadri di pittura di suo padre et ispecie una Iuditta di capace
grandezza<ref target="#note_27" id="noteXref_20_coraggiose">27.</ref></q></p>
<p>Certo è che il racconto di <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> è straziante. Richiesta di descrivere
le fasi della violenza, non si lascia sfuggire alcun dettaglio.</p>
<p><q>Quando fummo alla porta della camera lui mi spinse e serrò la camera a chiave e doppo serrata
mi buttò su la sponda del letto dandomi con una mano sul petto, mi mise un ginocchio fra le
coscie ch’io non potessi serrarle et alzandomi li panni, che ci fece grandissima fatiga per alzarmeli,
mi mise una mano con un fazzoletto alla gola et alla bocca acciò non gridassi e le mani quali prima
mi teneva con l’altra mano mi le lasciò, havendo esso prima messo tutti doi li ginocchi tra le mie
gambe et appuntatomi il membro alla natura cominciò a spingere e lo mise dentro che io sentivo
che m’incedeva forte e mi faceva gran male che per lo impedimento che mi teneva alla bocca non
potevo gridare, pure cercavo di strillare meglio che potevo chiamando Tutia. E gli sgraffignai il
viso e li strappai li capelli et avanti che lo mettesse dentro anco gli detti una matta stretta al
membro che gli ne levai anco un pezzo di carne, con tutto giò lui non stimò niente e continuò a
fare il fatto suo che mi stette un pezzo addosso tenendomi il membro dentro la natura e doppo
ch’ebbe fatto il fatto suo mi si levò da dosso et io vedendomi libera andai alla volta del tiratoio della
tavola e presi un cortello et andai verso Agostino dicendo: «Ti voglio ammazzare con questo
cortello che tu m’hai vittuperata»<ref target="#note_28" id="noteXref_28_coraggiose">28.</ref></q></p>
<p><persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> non darà mai seguito alla sua minaccia e si unirà «più e più
volte» col suo carnefice nella speranza di far rientrare questa brutta
esperienza all’interno di una relazione sentimentale. Ma quando si troverà
di fronte ai giudici, dovrà subire anche l’onta di non essere creduta,
malgrado il suo racconto sia particolarmente circostanziato e verosimile. I
giudici la sottopongono alla tortura dei sibilli, che prevede di legare le dita
del mendace con lacci così stretti fino a farlo confessare. Lei, nel bel
mezzo del supplizio, si rivolge delusa ad <persName ref="ATassi">Agostino</persName>, che assiste sprezzante
alla sua sofferenza:</p>
<p><q>Questo è l’anello che tu mi dai et queste sono le promesse<ref target="#note_29" id="noteXref_29_coraggiose">29.</ref></q></p>
<p>Al processo sono convocati un gran numero di testi, molti dei quali
mentono pur di favorire una delle due parti: il risultato sarà la beffa finale
per <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName>. Il 27 novembre 1612 i magistrati riconoscono <persName ref="ATassi">Agostino
Tassi</persName> colpevole di «sverginamento» e, oltre a infliggergli una sanzione
pecuniaria, lo condannano a cinque anni di reclusione o, in alternativa,
all’esilio perpetuo da <placeName ref="Roma">Roma</placeName>. Lo smargiasso opta per il bando dalla città,
ma si guarderà bene dall’abbandonare <placeName ref="Roma">Roma</placeName>, sfidando una giustizia
molto lasca, pronta ad arretrare di fronte alle potenti protezioni, che
spesso gli artisti possono vantare. Non solo, il pittore continuerà a
lavorare indisturbato nei palazzi romani, collaborando addirittura altre
volte con <persName ref="OGentileschi">Orazio</persName>.</p>
<p>Chi dovrà andarsene per togliersi di dosso lo sguardo giudice dei suoi
concittadini sarà proprio <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName>.</p>
<p>Circa un mese dopo la chiusura del processo, <persName ref="OGentileschi">Gentileschi</persName> procura alla
figlia il matrimonio con un certo <persName ref="PAStiattesi">Pietro Antonio Stiattesi</persName>, col quale la
ragazza si trasferisce subito a <placeName ref="Firenze">Firenze</placeName>. È qui che avviene il suo debutto da
pittrice indipendente, al servizio del granduca <persName ref="CIIdeMedici">Cosimo II</persName>. Curiosamente,
si firmerà <persName ref="AGentileschi">Artemisia Lomi</persName>, col cognome dello zio <persName ref="AurelioGentileschi">Aurelio</persName>, in Toscana più
noto del padre. Sceglie <q>«come la maggior parte dei caravaggeschi le sue
eroine tra i personaggi biblici o del Nuovo Testamento ma riesce a
penetrarne in modo originale la psicologia, quasi liberasse nelle sue
Betsabee, Giuditte, Susanne e Lucrezie i suoi possibili ma ancora
inesplorati modi di essere»</q><ref target="#note_30" id="noteXref_30_coraggiose">30.</ref></p>
<p>Forse è proprio a <placeName ref="Firenze">Firenze</placeName> che dipinge uno dei suoi <item ref="giuditta-gentileschi" type="painting">quadri più celebri</item>,
quella <persName ref="Giuditta">Giuditta</persName> che decapita <persName ref="Oloferne">Oloferne</persName> in cui spesso si vuole riconoscere lo
sfogo della rabbia contro gli uomini e del rancore contro la società che
cova dentro di sé. <persName ref="Giuditta">Giuditta</persName>, impassibile e distaccata, con mano ferma
taglia di netto la testa del generale che minaccia il suo popolo e ha la
freddezza di allontanarsi da lui arcuando il corpo per evitare che gli
schizzi di sangue lordino il suo abito. È severa e decisa <persName ref="Giuditta">Giuditta</persName>,
consapevole di dove portare a termine la sua missione. Di lì a poco dalla
sua bottega uscirà una Susanna e i vecchioni che descrive con grande
partecipazione emotiva il destino infame che può cogliere una giovane
donna alle prese con la pusillanimità del maschio. La ragazza si rifiuta di
unirsi ai vecchi, che minacciano di svergognarla di fronte alla comunità:
la loro parola contro la sua, proprio come è accaduto ad <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> al
processo. Forse è ingiusto insistere sulla corrispondenza tra la vita della
pittrice e le sue scelte iconografiche, ma queste circostanze hanno
contribuito in modo determinante ad accrescere il fascino esercitato dai
suoi dipinti sia nella sua epoca sia nel nostro tempo.</p>
<p>Nel mentre, la pittrice ha lasciato il marito, che si è rivelato un
approfittatore poco di buono, è rientrata a <placeName ref="Roma">Roma</placeName> – accolta con un certo
rispetto per la sua abilità – e ha iniziato a collaborare con il padre, questa
volta da collega «alla pari». È il 1620 e la pittura a <placeName ref="Roma">Roma</placeName> si divide tra il
classicismo barocco di <persName ref="GReni">Guido Reni</persName> e la maniera caravaggesca di cui
<persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> diventa una delle esponenti più ricercate. Oltre la sua
controversa vicenda umana, la <persName ref="AGentileschi">Gentileschi</persName> contribuisce allo sviluppo di
un’arte innovativa e coraggiosa, dove le emozioni sono espresse con gesti
netti e pose sempre più articolate.</p>
<p>Invitato in <placeName ref="UK">Inghilterra</placeName>, <persName ref="OGentileschi">Orazio</persName> lascia la figlia riprendere la sua strada, che
la porta a <placeName ref="Napoli">Napoli</placeName>, dove si trasferisce con le sue due figlie e con il fratello
Francesco. La sua pittura costituisce «una novità nella città partenopea,
dove diversi artisti non disdegnano di frequentare lo studio di <q>“Maestra
<persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName>”, affascinati dallo splendore della sua tavolozza»</q>
<ref target="#note_31" id="noteXref_31_coraggiose">31.</ref>Appena una
generazione dopo <persName ref="SAnguissola">Sofonisba</persName>, una pittrice arriva addirittura a fare scuola e
godere dell’ammirazione dei colleghi uomini, che cercano di imitare il
suo stile.</p>
<p>Ci è giunta gran parte della sua corrispondenza con i clienti, ai quali era
capace di chiedere compensi paragonabili a quelli degli artisti più in voga,
offrendo qualità e soprattutto il rispetto dei tempi di consegna, qualità
assai rara in quel periodo. Il suo talento viene apprezzato anche
oltreconfine, da dove arriva l’invito a raggiungere il padre in <placeName ref="UK">Inghilterra</placeName>.
Alla corte di <persName ref="CarloI">Carlo I</persName>, <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> giunge senza conoscere una parola di
inglese, ma riesce a farsi comprendere con la forza delle sue figure. Nasce
qui il celebre <item ref="autoritratto-pittura-gentileschi" type="painting">Autoritratto in veste di Pittura</item>, ancora oggi custodito nelle
collezioni reali a <placeName ref="HCourt">Hampton Court</placeName>.<q> «Vi è rappresentata una bella donna
bruna nell’atto di dipingere; la mano destra protesa verso la tela, nella
sinistra la tavolozza con i colori; la donna, curata nel vestire, appare
leggermente scarmigliata, come se non avesse badato a rialzare la ciocca di
capelli che le adombra il viso»</q>
<ref target="#note_32" id="noteXref_32_coraggiose">32.</ref> Come abbiamo appreso osservando la
moneta di <persName ref="LFontana">Lavinia Fontana</persName>, quei capelli scomposti sono legati alle
indicazioni contenute nell’<item ref="iconologia-ripa" type="text">Iconologia</item>di <persName ref="CRipa">Cesare Ripa</persName>. Ma nessuno ci toglie
dalla testa che siano anche un cenno al carattere volitivo e determinato di
<persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName>.</p>
<p>L’esperienza oltremanica si conclude nel 1639, alla morte di <persName ref="OGentileschi">Orazio</persName>.</p>
<p>La pittrice rientra in <placeName ref="Italia">Italia</placeName>, ma si guarda bene dal tornare a <placeName ref="Roma">Roma</placeName>: è
<placeName ref="Napoli">Napoli</placeName> la sua patria d’elezione. Qui finirà i suoi giorni, ammirata come
erede della grande tradizione caravaggesca che in città ha prodotto molti
seguaci. È rispettata nella sua professione, ma paradossalmente mal
tollerata come donna per la sua indipendenza. Lo dimostrano due epitaffi
che compaiono all’indomani della sua scomparsa, avvenuta nel 1653 a
sessant’anni.</p>
<p><q>Co’l dipinger la faccia a questo, e a quello
Nel mondo m’acquistai merto infinito;
Ne l’intagliar le corna a mio marito
Lasciai il pennello e presi lo scalpello
[Giovan Francesco Loredano].</q></p>
<p><q>Gentil’esca de cori a chi vedermi
Poteva sempre fui nel cieco Mondo;
Hor, che tra questi marmi mi nascondo,
Sono fatta Gentil’esca de vermi [Pietro Michiele]<ref target="#note_33" id="noteXref_33_coraggiose">33.</ref></q></p>
<p>La strada per vedere esercitato un totale rispetto della figura dell’artista
donna è ancora lunga. L’atavica misoginia che affligge la società italiana
non perde mai occasione di tornare alla ribalta in un rigurgito di violenza
vestita da ironia.</p>
<p>Povera <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName>, se fosse vissuta a <placeName ref="Bologna">Bologna</placeName>, forse le cose sarebbero
andate diversamente per lei, come dimostra la breve e intensa carriera di
<persName ref="ESirani">Elisabetta Sirani</persName>.</p>
</div>
<div type="paragraph" n="6">
			<head  class="Titolo_6"><hi rend="italic">Il virtuosismo di <persName ref="ESirani">Elisabetta Sirani</persName> (1638-1665)</hi></head>

<p>Un lampo di vita, la sua.</p>
<p>Solo ventisette anni, dieci dei quali consumati a dipingere e costruire
una carriera contro ogni pregiudizio e diffidenza. È un vero scandalo che
<persName ref="ESirani">Elisabetta Sirani</persName> oggi non sia conosciuta quanto <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName>, perché la sua
esistenza meriterebbe l’attenzione di romanzieri e registi, che potrebbero
ricamare storie magnifiche sulla sua velocità nell’uso del pennello, sulla
sua generosità nel costruire una scuola per giovani artiste e su una morte
ancora avvolta nel mistero. Appena circola a <placeName ref="Bologna">Bologna</placeName> la notizia della sua
scomparsa, si apre un processo che vede alla sbarra la sua allieva prediletta
e la governante di casa, coinvolte in una causa in cui fanno capolino
invidie, passioni omosessuali non corrisposte e gelosie, che saranno poi
insabbiate dal referto medico: la <persName ref="ESirani">Sirani</persName> sarebbe morta per una peritonite
dovuta alla rottura di un’ulcera peptica.</p>
<p>Riavvolgiamo il nastro.</p>
<p>Anche la <persName ref="ESirani">Sirani</persName> nasce in un contesto dove l’arte è il pane quotidiano: suo
padre <persName ref="GASirani">Giovanni Andrea</persName> è primo assistente di <persName ref="GReni">Guido Reni</persName>, dipinge, e si
diletta anche nell’attività di mercante. Questo, però, non significa che
<persName ref="ESirani">Elisabetta</persName> abbia subito la strada spianata. Pare che la sua formazione sia
avvenuta grazie alla caparbia volontà di imparare a disegnare per rendersi
utile in famiglia. Tenuta lontana dalle lezioni di disegno dal vero, si
concentra sulle statue antiche, fino a maturare una facilità nella
composizione che diventa ben presto un tratto distintivo del suo lavoro.
Appena il padre la autorizza a realizzare dei lavori in autonomia,
sorprende tutti per la sua velocità: si dice che riesca a concludere un busto
dipinto in una sola seduta. In realtà, la sua rapidità è testimoniata dal
registro che fin da giovanissima <persName ref="ESirani">Elisabetta</persName> decide di compilare ogni
giorno, appuntando il nome dei clienti, il soggetto del quadro, le sue
dimensioni e i gioielli ricevuti per compenso. Un documento prezioso e
raro, che ci permette oggi di calcolare il numero di opere prodotte in
dieci anni: duecento tele, quindici stampe e innumerevoli disegni e
schizzi acquarellati<ref target="#note_34" id="noteXref_34_coraggiose">34</ref></p>
<p>Con una media invidiabile di venti quadri all’anno, <persName ref="ESirani">Elisabetta</persName> riesce a
bruciare le tappe grazie anche agli eventi imprevedibili che provocano
profondi cambiamenti nella sua vita. A soli quarantotto anni suo padre
viene colpito da una grave forma di gotta che lo costringe ad abbandonare
l’attività. La bottega ricade completamente sulle spalle della figlia, che
diventa capomaestra all’improvviso. Credete che la ragazza ne sia
sopraffatta? Assolutamente no.</p>
<p><q>Ma ancorché in dì pochi anni ch’ella visse, e che cominciò a dipingere solamente, per così dire,
tante qui si vedeano esser l’opre da lei registrate, che più in un intero, e ben lungo corso di vita
non n’avria fatto qualsiasi altro Pittore; quelle però sole ci appariscono, il premio delle quali
toccava al Padre, servendosi egli poi del contante a comun beneficio della Casa, ma per lei solo,
che poco poté goderli, riserbando tutti gli argenti, ori, gioie, e simili, che andavano a titolo di
regalo</q><ref target="#note_35" id="noteXref_35_coraggiose">35.</ref></p>
<p>Un capomastro si occupava di tutte le spese dei propri collaboratori,
dagli stipendi al versamento delle quote d’iscrizione alla corporazione dei
pittori, fondamentale per il rispetto di certi loro diritti e per ottenere il
permesso a svolgere la professione. Casa Sirani conta non solo i nove
membri dell’ampia famiglia con relativa servitù, ma anche gli apprendisti
e gli assistenti di bottega: in totale, una ventina di bocche da sfamare e
circa dieci tributi da pagare.</p>
<p>La giovane pittrice si arma di tutto il suo entusiasmo e trasforma l’atelier
in un laboratorio dove si sperimenta un linguaggio nuovo, in cui le
proposte carraccesche verranno proiettate in un estro barocco che
diventerà il segno distintivo dello stile della <persName ref="ESirani">Sirani</persName>. Corpi che ruotano su
sé stessi in pose spesso rocambolesche, contrasti di colori, luci formidabili,
che le varranno il titolo di «virtuosa del pennello». Dalla produzione di
«quadretti da letto» – per lo più Madonne e scene devozionali, in cui
domina l’interazione intima e affettuosa tra madre e figlio – passa presto
alla realizzazione di pale d’altare, come l’enorme <item ref="battesimo-sirani" type="painting">Battesimo di Cristo</item> della
certosa di <placeName ref="Bologna">Bologna</placeName>, e quadri di storia, fino ad allora interdetti alle pittrici.
Sono soprattutto donne le sue sostenitrici, che si ritrovano spesso ritratte
in esaltanti allegorie: la contessa Anna Maria Ranuzzi assume gli attributi
della Carità mentre il marito <persName ref="VFRanuzzi">Vincenzo Ferdinando</persName> diventa <item ref="cupido-siriani" type="painting">Cupido</item>;
<persName ref="OLCordini">Ortensia Leoni Cordini</persName> appare invece come <item ref="dorotea-siriani" type="painting">santa Dorotea</item>. Nel 1661
Margherita de’ Medici promuove la sua <item ref="madonna-sirani" type="painting">Madonna col Bambino, Santa
Elisabetta e Santa Margherita</item> (<placeName ref="sanlinfonte">San Lorenzo in Fonte, Roma</placeName>) e Vittoria della
Rovere ordina un <item ref="amorino-trionfante-sirani" type="painting">Amorino Trionfante</item> (<placeName ref="Bologna">Bologna</placeName>, Collezione privata),
destinato alle nozze della nuora, la principessa di Francia Marguerite
Louise d’Orléans.</p>
<p><persName ref="ESirani">Elisabetta</persName> sa organizzare quadri complessi, dove personaggi e accessori
contribuiscono a creare composizioni erudite, che accompagna ad uno
stile dalle pennellate rapide ed estremamente liquide per smorzare il
contrasto del chiaroscuro.</p>
<p>Con la maturazione dello stile, i dipinti diventano sempre più
naturalistici e sempre meno dipendenti dai modelli idealizzati di <persName ref="GReni">Guido
Reni</persName>: la <persName ref="ESirani">Sirani</persName> comincia a «far maniera da sé», come scrive il <persName ref="CCMalvasia">Malvasia</persName>,
lasciandosi trasportare da una sorta di rapporto affettivo con il suo
soggetto. Sono opere talmente riuscite che a <placeName ref="Bologna">Bologna</placeName> comincia a
serpeggiare il sospetto che non possano esser frutto della mano di una
donna. <persName ref="ESirani">Elisabetta</persName> è costretta ad allestire delle sessioni di lavoro pubbliche
per fugare il dubbio che quelle tele siano opera del padre o di qualche
altro collaboratore di bottega. Il talento artistico è un fatto talmente poco
riferito al genere femminile che la <persName ref="ESirani">Sirani</persName> deve sottoporsi alle più
ignominiose umiliazioni pur di affermare la sua virtù. Per non lasciare
anonimi i suoi dipinti inventa un modo molto curioso per applicare la
firma: la ritroviamo ricamata su particolari degli abiti (bottoni, polsini,
scollature) o su elementi dell’arredo come i cuscini oppure, ancora, a mo’
di iscrizione negli spigoli delle architetture dipinte. Qualsiasi espediente è
valido per affermare la sua dignità di autrice.</p>
<p>Dopo tanti successi conquistati con l’ostinata consapevolezza del proprio
talento, nel 1662 l’<placeName ref="accademia-san-luca-roma">Accademia di San Luca di Roma</placeName> le attribuisce il titolo
di Professoressa, che <persName ref="ESirani">Elisabetta</persName> tradurrà immediatamente nell’apertura
della bottega paterna ad un folto numero di aspiranti pittrici: undici
apprendiste in tutto, fra cui le pregevoli <persName ref="EMPanzacchi">Elena Maria Panzacchi</persName>, <persName ref="Fontana">Veronica
Fontana</persName>, <persName ref="LScarfaglia">Lucrezia Scarfaglia</persName>, <persName ref="TCoriolano">Teresa Coriolano</persName> e <persName ref="ATMuratori">Angela Teresa Muratori</persName>.
Ancora scossa dal divieto di frequentare l’Accademia dei Carracci, la
<persName ref="ESirani">Sirani</persName> decide di crearne una in proprio, dove lascerà il segno nello
sviluppo della pittura bolognese del XVII secolo.</p>
<p>Il suo contributo emerge soprattutto nel momento in cui affronta
l’iconografia delle eroine consegnate alla storia dalla Bibbia e dalla
mitologia: la sua originalità si legge nelle pose e nelle espressioni di
<item ref="giuditta-siriani" type="painting">Giuditta</item> – uno dei temi più cari alle pittrici del Seicento –, Dalila,
<item ref="cleopatra-siriani" type="painting">Cleopatra</item>, <item ref="circe-siriani" type="painting">Circe</item>. In queste tele le donne non risultano al servizio della
celebrazione di grandi uomini, ma sono figure indipendenti, attive,
intelligenti, determinate e audaci, vale a dire dotate di valori
generalmente associati alla sfera maschile. Da vittima del pettegolezzo
misogino, <persName ref="ESirani">Elisabetta</persName> diventa una donna che dipinge coniando una
maniera «mascolina». <persName ref="CCMalvasia">Carlo Malvasia</persName> sostiene che l’artista dipinga «più
che da uomo» e che abbia «del virile e del grande».</p>
<p>Nel 1664 <persName ref="ESirani">Elisabetta</persName> ha solo ventisei anni, ma supera per fama gran parte
dei suoi colleghi bolognesi: è apprezzata dal mercato, dagli intellettuali,
dai nobili e dalle istituzioni. Il suo prestigio ha superato abbondamente le
mura felsinee per dilagare nelle corti d’<placeName ref="Europa">Europa</placeName>, che fanno a gara per
ottenere una sua tela.</p>
<p>Per la prima volta, la pratica universitaria che vede alcune professoresse
dare vita ad una scuola di pensiero – come accade con <persName ref="BGozzardini">Bettisia Gozzadini</persName>
o <persName ref="NDAndrea">Novella D’Andrea</persName> – si sposta anche nell’ambito artistico, dove ad
insegnare tecnica, stile, colore e composizione è una donna, che non ha
bisogno alcuno di mentori.</p>
<p>È assai curioso che una delle spiegazioni della sua precoce scomparsa si
muova tra le maglie delle rivalità femminili.</p>
<p><persName ref="ESirani">Elisabetta</persName> ha appena ultimato la bellissima <item ref="madonna-cuscino-sirani" type="painting">Madonna del cuscino</item> per la
duchessa <persName ref="EASavoia">Enrichetta Adelaide di Savoia</persName> e sta lavorando ad una
commissione ricevuta dalla granduchessa di Toscana Vittoria della Rovere
e dall’imperatrice Eleonora Gonzaga, quando si ammala a metà del 1665,
lamentando gravi sofferenze di stomaco. Di lì a poco passerà a miglior
vita, lasciando il sospetto di un avvelenamento che si concentra su due
principali indiziate: l’allieva <persName ref="GCantofoli">Ginevra Cantofoli</persName> e la governante <persName ref="LTolomelli">Lucia
Tolomelli</persName>. Il processo a loro carico si conclude con una archiviazione, ma
il fatto contribuisce ad esaltare il mito di <persName ref="ESirani">Elisabetta Sirani</persName>, che al suo
funerale verrà celebrata come «la gloria del sesso Donnesco, la Gemma
d’Italia e il Sole della Europa», mentre <persName ref="CCMalvasia">Malvasia</persName>, che l’aveva incoraggiata e
aiutata ad avviare la sua carriera, la definirà «Pittrice Eroina».
Dopo le esequie, verrà sepolta nella <placeName ref="san-domenico-bologna">basilica di San Domenico a Bologna</placeName>,
accanto a <persName ref="GReni">Guido Reni</persName>. Neanche a suo padre sarà riservato un tale
privilegio.</p>
</div>
<div type="paragraph" n="7">
			<head  class="Titolo_7"><hi rend="italic">Le amazzoni<persName ref="FGalizia">Fede Galizia</persName> (1578?-1630) e <persName ref="GGarzoni">Giovanna Garzoni</persName> (1600-1670)</hi></head>

<p>Non sempre avere come genitore un pittore affermato è un vantaggio. I
casi della <persName ref="AGentileschi">Gentileschi</persName>, della <persName ref="LFontana">Fontana</persName> e della <persName ref="ESirani">Sirani</persName> sono confutati dalla
controversa esperienza di <persName ref="MRobusti">Marietta Robusti</persName>, che già dal soprannome
diventa l’emblema di una ragazza oscurata dalla fama del padre: la
<persName ref="MRobusti">Tintoretta</persName>. Ad oggi, non ci sono opere che le siano state attribuite con
certezza e la sua presenza nell’arte del Cinquecento si limita a due ritratti
che le avrebbe dedicato il padre: da bambina, mentre assiste alla
presentazione di Maria al Tempio in uno dei teleri della chiesa della
Madonna dell’Orto a Venezia, e da adolescente, in un dipinto nel quale si
sarebbe autoritratta in vesti maschili, pur di poter apparire. Sarà per il
fatto che il padre Jacopo Tintoretto l’ha avuta fuori dal matrimonio –
condizione che le impedisce di entrare nell’asse di eredità dell’illustre
maestro –, sarà per la sua timidezza, ma <persName ref="MRobusti">Marietta</persName> sembra più un’ombra
che si aggira tra le calli attaccata al mantello del celebre e volitivo genitore.
D’altro canto, si racconta che il pittore le sia talmente legato da decidere
di dedicarle un ritratto sul letto di morte: la ragazza, oltre a non aver
avuto grandi opportunità per emergere, si vede anche tolta la vita ancor
prima del padre. Un destino davvero infame, il suo, che ne restituisce una
memoria amara e ne fa un caso raro all’interno del folto novero delle
artiste che tra la fine del Cinquecento e gli inizi del Seicento
arricchiscono le cronache culturali di mezza <placeName ref="Europa">Europa</placeName>.</p>
<p>Tra tutte, due meritano una menzione particolare per i loro meriti e il
contributo che hanno dato alla storia dell’arte di quel tempo: <persName ref="FGalizia">Fede Galizia</persName>
e <persName ref="GGarzoni">Giovanna Garzoni</persName>.</p>
<p>Alla base del successo di un numero crescente di artiste all’inizio del
XVII secolo, oltre al talento e alla caparbietà, c’è anche un fenomeno
davvero curioso, che ha a che fare con la particolare congiuntura culturale
e politica in cui queste donne si trovano a vivere. L’<placeName ref="Italia">Italia</placeName>, soprattutto
quella sotto lo Stato Pontificio, in cui risiedono le città che danno i natali
alla maggior parte di loro, è travolta dall’onda normalizzatrice del concilio
di Trento, che individua negli artisti lo strumento per affermare dogmi e
improntare la vita quotidiana ai dettami della Chiesa. In questa chiamata
alle armi succede che le artiste donne sollecitino l’attenzione di prelati e
pontefici, che benedicono il loro operato. Il profilo di queste amazzoni
dell’arte si adatta perfettamente ai requisiti del nuovo identikit tridentino,
che ha assunto la Madonna come vessillo e modello di santità: sono tutte
vergini – lo dichiarano orgogliose nei loro dipinti – e restano tali se non si
sposano, sono madri amorevoli e, soprattutto, dipingono con grande
passione Madonne ed eroine bibliche, spesso e volentieri sostituendo il
proprio volto a quello delle protagoniste. È un fatto che nel corpus delle
opere di ciascuna di queste artiste troviamo rappresentata <persName ref="Giuditta">Giuditta</persName> che
decapita <persName ref="Oloferne">Oloferne</persName>.</p>
<p>È un caso? Non esiste un legame storico documentato che giustifichi
questo fenomeno, ma forse è possibile trovare una motivazione a questa
coincidenza. <persName ref="Giuditta">Giuditta</persName> è un esempio di moralità inoppugnabile.</p>
<p><q><persName ref="Giuditta">Giuditta</persName> era rimasta nella sua casa in stato di vedovanza ed erano passati già tre anni e quattro
mesi. Si era fatta preparare una tenda sul terrazzo della sua casa, si era cinta i fianchi di sacco e
portava le vesti delle vedove. Da quando era vedova digiunava tutti i giorni, eccetto le vigilie dei
sabati e i sabati, le vigilie dei noviluni e i noviluni, le feste e i giorni di gioia per Israele. Era bella
d’aspetto e molto avvenente nella persona; inoltre suo marito Manàsse le aveva lasciato oro e
argento, schiavi e schiave, armenti e terreni ed essa era rimasta padrona di tutto. Né alcuno poteva
dire una parola maligna a suo riguardo, perché temeva molto Dio<ref target="#note_36" id="noteXref_36_coraggiose">36.</ref></q></p>
Viene a sapere che gli Israeliti, il suo popolo, stanno per arrendersi al
generale babilonese <persName ref="Oloferne">Oloferne</persName>. Si offre allora di andare ad incontrarlo per
ucciderlo e porre fine alla minaccia.
<p>Abbigliata con i suoi monili più preziosi per sedurlo, riesce ad incontrare
il nemico e a combinare una cena, nella quale <persName ref="Oloferne">Oloferne</persName> cade tramortito a
letto sotto l’effetto del vino che la donna gli ha fatto bere.</p>
<p><q>Avvicinatasi alla colonna del letto che era dalla parte del capo di <persName ref="Oloferne">Oloferne</persName>, ne staccò la scimitarra
di lui; poi, accostatasi al letto, afferrò la testa di lui per la chioma e disse: «Dammi forza, Signore
Dio d’Israele, in questo momento». E con tutta la forza di cui era capace lo colpì due volte al collo
e gli staccò la testa<ref target="#note_37" id="noteXref_37_coraggiose">37.</ref></q></p>
<p>Ecco il momento che ha ispirato le numerose rappresentazioni che
hanno attraversato i secoli. Ad esclusione di <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName>, che dipinge il
colpo deciso di <persName ref="Giuditta">Giuditta</persName> e i fiotti di sangue che insozzano il materasso –
alla maniera di <persName ref="MMerisi">Caravaggio</persName> –, lo sguardo delle artiste sue contemporanee
spesso rinuncia a insistere sugli aspetti cruenti della scena, per attardarsi
sull’abito della donna e sugli aspetti più femminili della sua figura.</p>
<p><persName ref="FGalizia">Fede Galizia</persName> ne cinge la testa di perle che incastonano un prezioso
diadema e <item ref="giuditta-galizia" type="painting">sfiorano il décolleté in un doppio giro.</item> Ma soprattutto l’abbiglia
con una veste ricamata a filo d’oro con una tale maestria da indurre il
sospetto che si tratti di uno dei costumi che l’artista ha contribuito a
realizzare per una delle numerose commissioni che giungono al padre
<persName ref="NGalizia">Nunzio</persName>. Un abito di <persName ref="FGalizia">Fede</persName> è quello che indossa il duca di Mantova
<persName ref="VinGonzaga">Vincenzo Gonzaga</persName> in occasione delle nozze di <persName ref="FerdeMedici">Ferdinando de’ Medici</persName>
con Cristina di Lorena. Diventa addirittura costumista teatrale quando a
<placeName ref="Milano">Milano</placeName> le ordinano di studiare l’abbigliamento degli attori nella Caduta di
Fetonte, commissionati dal governatore di <placeName ref="Milano">Milano</placeName> <persName ref="JFernandez">Juan Fernández</persName> nel
1594. Nel capoluogo lombardo, dove cresce e si afferma, <persName ref="FGalizia">Fede</persName> riesce
presto a dare prova della sua tecnica raffinata e di un grande spirito di
osservazione. Senza la sua sensibilità, <persName ref="PMorigia">Paolo Morigia</persName> non avrebbe ottenuto
un <item ref="ritratto-morigia-galizia" type="painting">ritratto altrettanto iconico</item>. Non è soltanto una prova della grande
capacità della <persName ref="FGalizia">Galizia</persName> di dipingere dal vero, ma è anche la testimonianza di
quanto sia interessata ad inserire nei suoi lavori dettagli che puntino
esclusivamente a stupire lo spettatore – e il cliente – nel perfetto spirito
della meraviglia barocca. Nelle lenti che <persName ref="PMorigia">Morigia</persName> si è appena tolto dal
naso per offrire il volto alla pittrice, si riflette la finestra da cui prende luce
il dipinto: in due lenti compaiono due diversi frammenti della finestra,
grazie ad un virtuosismo che va oltre la semplice rappresentazione della
realtà e sposta la ricerca di <persName ref="FGalizia">Fede</persName> sul piano dell’ottica e della rifrazione.
Non stupisce che un virtuoso dell’illusione come <persName ref="GArcimoldi">Giuseppe Arcimboldi</persName>
abbia voluto introdurre <persName ref="FGalizia">Fede</persName> alla corte praghese di <persName ref="RodolfoII">Rodolfo II</persName>, dove si
trova a lavorare all’inizio degli anni Novanta. A sollecitare l’interesse
dell’artista sono soprattutto le nature morte dipinte dalla <persName ref="FGalizia">Galizia</persName>, piccoli
saggi di realismo che non rinunciano ad invenzioni originali. Delle
sessantatré opere oggi inserite nel suo catalogo, ben quarantaquattro
rappresentano frutti e fiori – preferibilmente pesche, pere e gelsomini –
trattati con rigore geometrico. Il pennello stende il colore con tale
delicatezza da produrre un forte senso di rarefazione atmosferica e
sospensione temporale.</p>
<p>Non è una donna d’azione, <persName ref="FGalizia">Fede</persName>. Preferisce lavorare nell’ombra della
bottega del padre e produrre opere raffinate, che risultano talmente
originali da procurarle comunque la stima delle corti europee per la sua
capacità di rivelare l’anima e il sentimento degli oggetti rappresentati. È
stato detto che le sue nature in posa <q>«sono preghiere sottilmente
allegoriche», soggetti «apertamente legati alle tematiche della
Controriforma»</q><ref target="#note_38" id="noteXref_38_coraggiose">38</ref>. La buccia delle mele è sempre segnata dal buco di un
verme, che ricorda come la vita custodisca il mistero della morte, le
pesche – simbolo di trinità perché composte di tre elementi: buccia, polpa
e nocciolo – sono sempre attaccate alle loro foglie, affusolate come la
lingua che esprime la verità, le rose hanno perso vigore e appassiscono
rapidamente, le foglie d’uva s’accasciano sulle prugne appena colte. Si
respira il senso di precarietà della vita nelle nature morte di <persName ref="FGalizia">Fede Galizia.</persName>
Sono diverse da quelle che produce <persName ref="GGarzoni">Giovanna Garzoni</persName>, che diventa una
specialista del genere grazie ad un incontro fortuito.</p>
<p>Giunge da <placeName ref="Ascoli">Ascoli</placeName> a <placeName ref="Venezia">Venezia</placeName> ancora molto giovane e rimane presto
coinvolta nella rutilante vita lagunare: la città è affollata di navi e merci
provenienti da ogni angolo del globo. Fin da piccola <persName ref="GGarzoni">Giovanna</persName> dimostra
una certa irrequieta propensione a spostarsi, viaggiare e scoprire nuove
realtà. <placeName ref="Venezia">Venezia</placeName> le offre il privilegio di vedere gran parte del mondo
concentrato in una sola località, dove la ragazza si fa spazio a suon di
trovate strabilianti, che le aprono le porte dei preziosi palazzi patrizi e
delle facoltose famiglie venete.</p>
<p>Uno dei suoi biglietti da visita è il <hi rend="italic"><item ref="text-garzoni" type="drawing">Libro de’ caratteri cancellereschi corsivi</item></hi>, un
volume pensato come una raccolta delle sue migliori prove di calligrafia,
arte cui si dedica fin dall’adolescenza. In una delle prime pagine si
cimenta nella composizione di un galeone sui flutti, muovendo la penna
senza mai staccarla dal foglio. Una piccola magia, che <persName ref="GGarzoni">Giovanna</persName> copia da
un lavoro del pittore olandese <persName ref="JVdeVelde">Jan van de Velde</persName>: non è da escludere che
l’artista si sia esibita in questo gesto virtuoso davanti al pubblico, che è
solita intrattenere <q>«col canto e con il suono»</q><ref target="#note_39" id="noteXref_39_coraggiose">39</ref>. Il suo diventa presto uno
stile cosmopolita, tanto che i contemporanei spesso si confondono sulla
sua nazionalità: passa dall’essere riconosciuta come «genoese», lucchese,
francese, fiamminga o aquilana. Tale è la sua maestria nel controllare le
minime variazioni del pennello che si dedica alla realizzazione di ritratti
in miniatura con una tecnica che qualcuno descrive puntinista,
manifestando in realtà una straordinaria sensibilità nella costruzione della
figura attraverso un uso sapiente del colore.</p>
<p>La sua notorietà supera presto i confini lagunari e nel 1630 le procura un
invito a <placeName ref="Napoli">Napoli</placeName>, dove il duca d’Alcalà vuole che si trasferisca assieme ad
<persName ref="AGentileschi">Artemisia Gentileschi</persName>. La loro sarà un’amicizia sincera e duratura, a
dimostrazione del fatto che la rivalità tra artisti si scioglie in una certa
complicità quando passa al genere femminile<ref target="#note_40" id="noteXref_40_coraggiose">40.</ref> Mentre <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> si
stabilisce subito nella città partenopea, <persName ref="GGarzoni">Giovanna</persName> si trattiene a <placeName ref="Roma">Roma</placeName>,
dove incontra <persName ref="CdalPozzo">Cassiano dal Pozzo</persName>. <persName ref="CdalPozzo">Cassiano</persName> è uno di quegli eruditi cui si
deve gran parte delle meraviglie che producono gli artisti nella prima
metà del Seicento a <placeName ref="Roma">Roma</placeName>: è amico e committente di <persName ref="NPoussin">Nicolas Poussin</persName> e
<persName ref="GLBernini">Gian Lorenzo Bernini</persName>, maestro di camera del cardinal <persName ref="FranBarberini">Francesco
Barberini</persName> – col quale si reca in <placeName ref="Spagna">Spagna</placeName> annotando l’esperienza in un
appassionante diario di viaggio – e accademico dei Lincei. Per restituire
un’idea dell’influenza che esercita nel milieu culturale italiano alla sua
epoca, basti ricordare che è lui ad attribuire alla Monna Lisa il nome
<item ref="Gioconda" type="painting">«Gioconda»</item>, durante la sua infaticabile ricerca dei manoscritti
leonardeschi sparsi in tutta <placeName ref="Europa">Europa</placeName>. All’arrivo della <persName ref="GGarzoni">Garzoni</persName> a <placeName ref="Roma">Roma</placeName>,
<persName ref="CdalPozzo">Cassiano</persName> è impegnato nella creazione del cosiddetto Museo cartaceo, una
raccolta enciclopedica di disegni e stampe organizzata in due principali
ambiti. <persName ref="CdalPozzo">Dal Pozzo</persName> dedica una prima parte all’architettura dall’antichità al
XVII secolo, mentre una seconda sezione risponde alla sua passione per la
natura, descritta nei suoi fenomeni più semplici, fino alle sue eccentriche
manifestazioni botaniche e animali. È su questo piano che si consuma la
relazione intellettuale tra <persName ref="CdalPozzo">Cassiano</persName> e <persName ref="GGarzoni">Giovanna</persName>, che già a <placeName ref="Venezia">Venezia</placeName> si è
rovinata la vista per copiare in ogni minimo dettaglio gli animali descritti
da <persName ref="ADurer">Albrecht Dürer</persName> in alcuni celebri fogli. <persName ref="CdalPozzo">Cassiano</persName> la introduce
nell’<placeName ref="accademia-lincei">Accademia dei Lincei</placeName>, dove l’artista può consultare la <item ref="plantaria" type="text">Syntaxis
Plantaria</item>, una raccolta di illustrazioni botaniche appena completata da
<persName ref="FCesi">Federico Cesi</persName>. La collezione è straordinariamente innovativa, perché per
la prima volta questi disegni si concentrano sulle parti riproduttive delle
piante. La <persName ref="GGarzoni">Garzoni</persName> apprende un metodo nuovo per rappresentarle,
accostandosi all’atteggiamento scientifico che si serve dello sguardo
oculare usato dai botanici. Questa esperienza le varrà l’ordine delle «carte
dei semplici» da parte dei Medici, una serie di fogli in cui l’artista
riproduce con estrema fedeltà e freddezza scientifica erbe officinali,
prodotti dell’orto, quelle verdure che finiscono sulla tavola dei nobili.
Ranuncoli, cipolle, fagiolini, carciofi, ma anche fichi, pesche, ciliegie, in
cui le risulta utile la sua esperienza nella miniatura e nella stesura delle
ombre, che danno a questi elementi una presenza scenica fuori dal
comune. Le sue nature morte sono più limpide e accurate di quelle della
collega <persName ref="FGalizia">Fede Galizia</persName>. Potremmo definirle più «distaccate», quasi un
corrispondente dell’atteggiamento granitico che l’amica <persName ref="AGentileschi">Gentileschi</persName>
assume di fronte alle scene più cruente che si trova a ideare.</p>
<p>Oltre ad una breve esperienza comune a <placeName ref="Napoli">Napoli</placeName>, <persName ref="AGentileschi">Artemisia</persName> e <persName ref="GGarzoni">Giovanna</persName>
si recano insieme in <placeName ref="UK">Inghilterra</placeName>, di cui restano ben poche testimonianze.
A ben guardare, questo viaggio è una prova ulteriore dell’estrema libertà
con cui la <persName ref="GGarzoni">Garzoni</persName> affronta la sua vita, sempre pronta ad accogliere inviti
e a spostarsi dove le si offrono migliori opportunità. Un brevissimo
matrimonio, concluso per la precoce scomparsa del marito, le conferisce
anche quella vedovanza che all’epoca si rivela uno stato sociale
particolarmente utile a una donna col desiderio di muoversi da sola senza
destare quei sospetti che potrebbero minacciare la sua rispettabilità.</p>
<p><persName ref="GGarzoni">Giovanna</persName> è una viaggiatrice infaticabile. Al rientro dall’<placeName ref="UK">Inghilterra</placeName> passa
per la <placeName ref="Francia">Francia</placeName>, dove lascia un ritratto del <persName ref="Richelieu">cardinal Richelieu</persName>, si ferma a
<placeName ref="Torino">Torino</placeName>, dove ritrova i Savoia, suoi committenti prediletti, e giunge in
<placeName ref="Toscana">Toscana</placeName> dove arricchirà il suo repertorio di immagini con mappe del
mondo – di cui i Medici vanno pazzi – e una serie di nature morte
inaspettate. Il suo sguardo si posa soprattutto sulla collezione di ceramiche
cinesi che affolla le consoles delle ville toscane. È quasi un secolo che i beni
esotici hanno cominciato a impinguare le raccolte principesche di tutta
<placeName ref="Europa">Europa</placeName> per essere mostrati agli ospiti più prestigiosi come segno di
distinzione e conoscenza delle maggiori novità geografiche del momento.
Avere in casa vasi Ming o statuine Qing permette ai signori di sentirsi
parte di quella straordinaria avventura che è la conquista del mondo,
senza il bisogno di muoversi dal divano del proprio salotto. Le porcellane
cinesi diventano un vero oggetto di culto, soprattutto perché nessuno in
<placeName ref="Europa">Europa</placeName> riesce ad imitarne la consistenza. Da elementi preziosi e rari,
destinati alle vetrine dei piani nobili, nel Seicento la loro diffusione grazie
alla Compagnia delle Indie permette alle famiglie patrizie di farne uso a
tavola nei momenti di convivialità come la degustazione del tè, del caffè o
della cioccolata. È proprio questo uso quotidiano che colpisce l’occhio
della <persName ref="GGarzoni">Garzoni</persName>, che può ammirare una enorme quantità di pezzi nella
Guardaroba medicea e nelle numerose residenze sparse nella campagna
toscana: un inventario del 1640 ne conta oltre duemila, conservati a
Palazzo Vecchio<ref target="#note_41" id="noteXref_41_coraggiose">41</ref><persName ref="GGarzoni">Giovanna</persName> li riempie di frutta nei suoi dipinti e ne
riproduce liberamente gli ornamenti floreali su fogli di pergamena, nel
tentativo di restituire l’intensità emotiva che permea all’epoca la bella
società europea, in cui si muove come un’artista indipendente.</p>
</div>

<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_1_coraggiose" id="note_1">1</ref> Baldesar Castiglione, Il Libro del Cortegiano, a cura di Giulio Preti, Einaudi, Torino 1960,
pp. 20-21.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_2_coraggiose" id="note_2">2</ref>
Ivi, p. 251.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_3_coraggiose" id="note_3">3</ref>
Ibid.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_4_coraggiose" id="note_4">4</ref>
Ivi, p. 258.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_5_coraggiose" id="note_5">5</ref> Martina Damiani, La posizione di rilievo assunta dalla donna nella trattatistica rinascimentale, in
Luisa Secchi Tarugi (a cura di), La donna nel Rinascimento. Amore, famiglia, cultura, potere, Atti
del XXIX Convegno internazionale (Chianciano Terme-Montepulciano, 20-22 luglio
2017), Franco Cesati, Firenze 2019, pp. 331-341.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_6_coraggiose" id="note_6">6</ref> Castiglione, Il Libro del Cortegiano cit., p. 15.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_7_coraggiose" id="note_7">7</ref> Giorgio Vasari, Le vite de’ più eccellenti architetti, pittori, et scultori italiani, da Cimabue insino a’
tempi nostri. Nell’edizione per i tipi di Lorenzo Torrentino, Firenze 1550, Einaudi, Torino 2015, p.
729.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_8_coraggiose" id="note_8">8</ref> Mattia Lullini, I documenti relativi all’attività di Properzia de’ Rossi nell’Archivio della Fabbriceria
della basilica di San Petronio a Bologna, in Vera Fortunati, Irene Graziani, Properzia de’ Rossi:
una scultrice a Bologna nell’età di Carlo V, Compositori, Bologna 2008, p. 80.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_9_coraggiose" id="note_9">9</ref> Vasari, Le vite cit., p. 729.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_10_coraggiose" id="note_10">10</ref> Fredrika H. Jacobs, The Construction of a Life: Madonna Properzia De’ Rossi ‘Schultrice’
Bolognese, in «Word  Image», IX, 1993, 2, p. 125.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_11_coraggiose" id="note_11">11</ref> Vasari, Le vite cit., p. 731.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_12_coraggiose" id="note_12">12</ref>
Ibid.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_13_coraggiose" id="note_13">13</ref> Michael W. Cole, Sofonisba’s Lesson. A Renaissance Artist and Her Work, Pricenton
University Press, Princeton 2020.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_14_coraggiose" id="note_14">14</ref> Lettere scelte del Commendatore Annibal Caro, Tipografia di Raffaele Paci, Napoli 1856, p.
53.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_15_coraggiose" id="note_15">15</ref>
Ivi, p. 55.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_16_coraggiose" id="note_16">16</ref> Presso il Gabinetto dei Disegni e delle Stampe del Museo di Capodimonte.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_17_coraggiose" id="note_17">17</ref> Marcella Morviducci (a cura di), Carteggio universale di Cosimo I de Medici, vol. VII, Pagnini,
Firenze 2004, p. 374.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_18_coraggiose" id="note_18">18</ref> Xavier F. Salomon (a cura di), Van Dyck in Sicily, Silvana, Milano 2012, p. 37.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_19_coraggiose" id="note_19">19</ref>
Ibid.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_20_coraggiose" id="note_20">20</ref>
«Lavinia, vergine, Figlia di Prospero Fontana, estrasse l’immagine del suo viso
[letteralmente: “della sua bocca”] da uno specchio nell’anno 1577» (trad. dell’autore).</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_21_coraggiose" id="note_21">21</ref> Vera Fortunati (a cura di), Lavinia Fontana, catalogo della mostra presso il Museo Civico
Archeologico di Bologna, 1° ottobre-4 dicembre 1994, Mondadori-Electa, Milano 1994, p.
33.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_22_coraggiose" id="note_22">22</ref> Oggi conservata presso il Davis Museum, Wellesley College (Mass.).</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_23_coraggiose" id="note_23">23</ref> Giuditta e Oloferne, 1692-1694, olio su tela, 210 x 172 cm, Parma, Pinacoteca Stuard.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_24_coraggiose" id="note_24">24</ref> Giovanni Baglione, Le Vite De’ Pittori, Scultori Et Architetti. Dal Pontificato di Gregorio XIII
del 1572. In fino a ’tempi di Papa Urbano VIII nel 1642, Ulan Press, Neuilly-sur-Seine 2012,
p. 333.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_25_coraggiose" id="note_25">25</ref> Minerva in atto di abbigliarsi, 1613, olio su tela, 258 x 190 cm, Roma, Depositi della Galleria
Borghese.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_26_coraggiose" id="note_26">26</ref> Cesare Ripa, Iconologia, a cura di Sonia Maffei, Einaudi, Torino 2012, p. 479.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_27_coraggiose" id="note_27">27</ref> Cit. in Artemisia Gentileschi, Lettere - precedute da Atti di un processo per stupro, a cura di Eva
Menzio, Abscondita, Milano 2004, p. 11.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_28_coraggiose" id="note_28">28</ref> Archivio di Stato, Archivio del Tribunale Criminale del Governatore di Roma, processo
7, busta 104, anno 1612, cit. ivi, p. 138.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_29_coraggiose" id="note_29">29</ref>
Ibid.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_30_coraggiose" id="note_30">30</ref>
Ivi, p. 141.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_31_coraggiose" id="note_31">31</ref>
Ivi, p. 144.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_32_coraggiose" id="note_32">32</ref>
Ivi, p. 145.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_33_coraggiose" id="note_33">33</ref>
Ivi, p. 147.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_34_coraggiose" id="note_34">34</ref> Nota delle pitture fatto da me Elisabetta Sirani, in Carlo Cesare Malvasia, Felsina pittrice, vite de’
pittori bolognesi, Nabu Press, Charleston 2014.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_35_coraggiose" id="note_35">35</ref>
Ivi, p. 400.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_36_coraggiose" id="note_36">36</ref> Libro di Giuditta, 8, 4-8.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_37_coraggiose" id="note_37">37</ref>
Ivi, 13, 6-8.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_38_coraggiose" id="note_38">38</ref> Francesco Solinas durante la conferenza Quadri di un’esposizione: “Le Signore del Barocco”,
storie di grandi pittrici nell’Italia della Controriforma, Accademia di San Luca, 16 gennaio 2019.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_39_coraggiose" id="note_39">39</ref> Carlo Ridolfi, Le maraviglie dell’arte: ovvero, le vite degli illustri Pittori Veneti e dello Stato
(1648), Multigrafica, Roma 1965, p. 44.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_40_coraggiose" id="note_40">40</ref> Sheila Barker, L’universo di Giovanna Garzoni. L’arte, i viaggi e un immaginario geografico senza
confini, in Id. (a cura di), “La Grandezza dell’Universo” nell’arte di Giovanna Garzoni, catalogo
della mostra presso le Gallerie degli Uffizi, Firenze Musei, Firenze 2020.</p>
<p class="note"><ref class="sc-note-num" target="#noteXref_41_coraggiose" id="note_41">41</ref> La Guardaroba medicea dell’Archivio di Stato di Firenze, a cura di Maria Grazia Vaccari,
Regione Toscana, Giunta regionale, Firenze 1997. </p>

</div>
</body>
</TEI>