<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="it">
<fileDesc>
<titleStmt><title> "Vite di artiste eccellenti"</title>
<author xml:id="C.D.O">Costantino D'Orazio</author>
</titleStmt>
<profileDesc> <keywords> Storia dell'arte, Attualità culturale e di costume </keywords>
              <abstract> Dall’antica Grecia a oggi sono moltissime le donne che hanno dipinto, scolpito, decorato. Tanti dei loro nomi 
              sono finiti – ingiustamente – nell’oblio. È arrivato il momento di raccontare un’altra storia dell’arte.
              Già nell’antica Grecia esistevano artiste donne, che hanno decorato palazzi e lasciato tracce del loro lavoro. Durante il 
              Medioevo, per lo più considerato un periodo nel quale le donne non godevano di alcun rilievo nella società, molte opere 
              sono nate grazie alla manualità femminile, che si poteva esprimere soprattutto nei conventi. L’esplosione dell’arte al 
              femminile risale però al Rinascimento, quando alcune artiste sono arrivate a occupare posti di rilievo nelle corti più 
              prestigiose d’Europa godendo di una fama pari ai propri colleghi uomini. Bisogna attendere la fine dell’Ottocento per 
              vedere alcune artiste esporre nelle mostre accanto a pittori uomini: spesso si tratta di compagne di artisti famosi, 
              altre volte di donne capaci di imporre la propria personalità oltre al proprio talento. Sono le apripista di un fenomeno 
              che nel corso del XX secolo diventerà inarrestabile: le artiste firmeranno i manifesti delle avanguardie storiche e saranno 
              sempre più protagoniste, finché nella seconda parte del secolo supereranno i propri colleghi in quanto a fama e quotazioni 
              sul mercato. Le vite de’ più eccellenti pittori, scultori e architettori è il titolo della celeberrima opera di Giorgio 
              Vasari che, nel Rinascimento, ha costituito un vero e proprio canone. Oggi Costantino D’Orazio rende onore alle tante 
              ‘eccellenti artiste’ di cui i canoni si sono troppo spesso dimenticati.</abstract>
<particDesc>
<listPerson>
<person xml:id="LindaNoch">
        <persName type="pers_citata"
        sameAs="https://www.wikidata.org/wiki/Q434478"> Linda Nochlin </persName>
</person>
</listPerson>
</particDesc>
</profileDesc>
<publicationStmt><publisher>Editori Laterza</publisher>
                 <pubPlace>Bari</pubPlace>
                 <address>
                 <addrLine>piazza Umberto I 54, 70121 Bari, Italy</addrLine>
                 </address>
                 <date>2021</date>
                 <availability><p> E' vietata la riproduzione, anche parziale, con qualsiasi mezzo effettuata</p></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct> <title>"Vite di artiste eccellenti"</title>
       <author>Costantino D'Orazio</author>
       <publisher>Editori Laterza</publisher>
       <series> I Robinson/Letture</series>
       <pubPlace>Bari</pubPlace>
       <date>2021</date> 
       <idno type="ISBN">9788858141359</idno>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<xenodata>
</xenodata>
</teiHeader>
</TEI>